{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nBem vindo!\n\n\nP\u00e1gina contendo documentos e artefatos adicionais gerados para o Portal do Projeto Cascata,\nimplementado como requisito parcial para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de \nSoftware\n,\nministrada no curso de Engenharia de \nSoftware\n da Universidade de Bras\u00edlia.\n\n\n\n\nGrupo 05\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nE-mail\n\n\nGithub\n\n\nMatr\u00edcula\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBernardo Henrique Rosa Lima\n\n\nbernardohrl.unb@gmail.com\n\n\nbernardohrl\n\n\n14/0131973\n\n\n\n\n\n\nBruna Pinos de Oliveira\n\n\nbruna.pinos@gmail.com\n\n\nbrunapinos\n\n\n15/0119984\n\n\n\n\n\n\nClarissa Lima Borges\n\n\nclarissalimab08@gmail.com\n\n\nclarissalimab\n\n\n15/0007973\n\n\n\n\n\n\nDaniel Lucas Assun\u00e7\u00e3o Teles\n\n\ndanieelteles@gmail.com\n\n\ndanielteles\n\n\n12/0114411\n\n\n\n\n\n\nFelipe de Oliveira Hargreaves\n\n\nfhargreaves00@gmail.com\n\n\nhargre\n\n\n15/0009313\n\n\n\n\n\n\nHal\u00ea Valente Silva\n\n\nhalevalente@gmail.com\n\n\nhalevalente\n\n\n13/0010014\n\n\n\n\n\n\nLet\u00edcia de Souza Santos\n\n\nleticia.souza212@gmail.com\n\n\nleticiadesouza\n\n\n15/0015160\n\n\n\n\n\n\nMariana Nunes P\u00edcolo\n\n\nmariananpicolo@gmail.com\n\n\nmarianapicolo\n\n\n15/0017502",
            "title": "Home"
        },
        {
            "location": "/#bem-vindo",
            "text": "P\u00e1gina contendo documentos e artefatos adicionais gerados para o Portal do Projeto Cascata,\nimplementado como requisito parcial para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de  Software ,\nministrada no curso de Engenharia de  Software  da Universidade de Bras\u00edlia.",
            "title": "Bem vindo!"
        },
        {
            "location": "/#grupo-05",
            "text": "Nome  E-mail  Github  Matr\u00edcula      Bernardo Henrique Rosa Lima  bernardohrl.unb@gmail.com  bernardohrl  14/0131973    Bruna Pinos de Oliveira  bruna.pinos@gmail.com  brunapinos  15/0119984    Clarissa Lima Borges  clarissalimab08@gmail.com  clarissalimab  15/0007973    Daniel Lucas Assun\u00e7\u00e3o Teles  danieelteles@gmail.com  danielteles  12/0114411    Felipe de Oliveira Hargreaves  fhargreaves00@gmail.com  hargre  15/0009313    Hal\u00ea Valente Silva  halevalente@gmail.com  halevalente  13/0010014    Let\u00edcia de Souza Santos  leticia.souza212@gmail.com  leticiadesouza  15/0015160    Mariana Nunes P\u00edcolo  mariananpicolo@gmail.com  marianapicolo  15/0017502",
            "title": "Grupo 05"
        },
        {
            "location": "/justificativa/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n18/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica, Metodologias Tradicionais, Metodologias \u00c1geis, An\u00e1lise Comparativa\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o a Problem\u00e1tica\n\n\nOs interessados para a execu\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o os membros do Projeto Cascata. Este projeto surgiu da ideia de ingressos da Universidade de Bras\u00edlia, campus Gama, que viram a dificuldade de alguns alunos da rede de escolas p\u00fablicas em conseguir material e cursos preparat\u00f3rios para o vestibular, desta forma estes universit\u00e1rios, de forma volunt\u00e1ria, trabalham de maneira a ministrar aulas e expor materiais para ajudar os alunos carentes no processo de estudo para o vestibular.\n\n\nCom o atendimento de v\u00e1rios alunos e volunt\u00e1rios por este projeto, ficou claro para eles a necessidade de controlar a distribui\u00e7\u00e3o de materiais e a frequ\u00eancia dos alunos e dos membros internos e divulgar informa\u00e7\u00f5es para estes.\n\n\nLogo, o produto pedido \u00e9 uma plataforma para acesso dos membros volunt\u00e1rios, para justificar suas faltas e controlar a frequ\u00eancia dos alunos, sendo esses recursos restritos, al\u00e9m de divulga\u00e7\u00e3o de informativos para a comunidade. Assim, necessitamos uma metodologia de projeto, para fazer com que o produto seja entregue da melhor maneira poss\u00edvel, tanto para a equipe quanto para o cliente. \n\n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\n\n\n\u201cMetodologia de desenvolvimento \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas recomendadas para o desenvolvimento de softwares, sendo que essas pr\u00e1ticas, geralmente, passam por fases ou passos, que s\u00e3o subdivis\u00f5es do processo para orden\u00e1-lo e melhor gerenci\u00e1-lo\u201d. (Sommerville, 2000).\n\n\n\n\nA etapa de defini\u00e7\u00e3o de uma abordagem \u00e9 de suma import\u00e2ncia para qualquer empresa, afinal, esta depende de aspectos fundamentais, tais como:  qual o perfil do cliente, como ser\u00e3o feitas as tomadas de decis\u00e3o, como ser\u00e3o realizados projetos, separa\u00e7\u00e3o de setores, como ser\u00e1 feita a organiza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e at\u00e9 mesmo como ser\u00e1 o processo de trabalho de tais.\n\n\nNo n\u00edvel de projeto a escolha de uma metodologia possui tamb\u00e9m um grande impacto, podendo definir os pap\u00e9is (Scrum Master, Product Owner, L\u00edder de time e etc.), os artefatos que ser\u00e3o produzidos e como ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o com o cliente, e at\u00e9 entre os pr\u00f3prios membros. Abaixo ser\u00e3o abordadas duas diferentes metodologias e seus frameworks:\n\n\nMetodologias Tradicionais\n\n\nO foco principal das metodologias tradicionais \u00e9 a previsibilidade dos requisitos do sistema, que traz a grande vantagem de tornar os projetos completamente planejados, facilitando a ger\u00eancia do mesmo, mantendo sempre uma linha, caracterizando o processo como bastante rigoroso. \n[5]\n\n\nDeste tipo de metodologia, o framework mais utilizado hoje em dia \u00e9 o RUP \n[5]\n. Esta metodologia \u00e9 dividida em quatro fases: Concep\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o e Transi\u00e7\u00e3o. Cada uma  delas com focos espec\u00edficos, abrangendo todo o ciclo de vida de um software.\n\n\nO RUP \u00e9 um processo iterativo, ou seja, atividades similares podem ocorrer em diferentes ciclos de desenvolvimento, ainda mais se tratando de altera\u00e7\u00f5es no projeto.\n\n\nUm ponto marcante do RUP s\u00e3o os seus artefatos, que s\u00e3o produtos feitos e usados durante e depois do desenvolvimento do projeto. Estes s\u00e3o geralmente documentos, diagramas e modelagens.\n\n\nPara melhor funcionamento do projeto, decidimos adequar a nossa metodologia os artefatos comumente utilizados pelo RUP. Os artefatos escolhidos foram:\n\n\n\n\nDocumento de Vis\u00e3o: descreve, em linguagem natural o problema proposto, a solu\u00e7\u00e3o e seus poss\u00edveis concorrentes e tamb\u00e9m \u00e9 listado\n  os requisitos funcionais que devem ser atentidos para o funcionamento do sistema e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente;\n\n\nDocumento de Arquitetura: relata a arquitetura que deve ser aderir para a melhor estrutura\u00e7\u00e3o do produto de software;\n\n\nDiagrama de Classe: que nos d\u00e1 a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o do projeto;\n\n\nDiagramas de Caso de Uso: que representa o fluxo de funcionamento de um requisito espec\u00edfico, assim como seus atores;\n\n\nDiagrama de Sequ\u00eancia: retrata a intera\u00e7\u00e3o entre componentes, mas est\u00e1 focado na sequ\u00eancia de mensagens, suas entradas e sa\u00eddas. \n\n\n\n\nMetodologias \u00c1geis\n\n\nMetodologias \u00e1geis s\u00e3o caracterizadas pelo fato de serem muito adaptativas e focadas em pessoas. Parte do princ\u00edpio que o cliente deve estar junto ao processo de desenvolvimento e assim aprender mais sobre suas necessidades conforme o andamento do projeto, reavaliando suas necessidades e prioridades.\n\n\nH\u00e1 muitos frameworks classificados como \u00e1geis, que possuem princ\u00edpios e prop\u00f3sitos ligeiramente diferentes, tais como o Extreme Programming (XP), que \u00e9 focado na produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo com maior qualidade e no menor tempo poss\u00edvel, e o Scrum, que parte do fundamento de que um bom projeto deve ser focado nas pessoas envolvidas nele (seus integrantes e o cliente) e na visibilidade e transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Um framework mais atual \u00e9 o SAFe, que utiliza do Scrum e possui grande escalabilidade.\n\n\nO SAFe \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que foi criada focando em grandes projetos, que tem como objetivo gerenciar v\u00e1rios times, que trabalham para entregar uma parte do produto (PSI). Estes \u00e9 separado em tr\u00eas partes:    \n\n\n\n\nPortf\u00f3lio:\n Setor que organiza a empresa e de forma que o trabalho seja focado em um objetivo, definindo quais ser\u00e3o as pr\u00f3ximas tarefas a serem executadas e medidas que ser\u00e3o tomadas. Tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela aloca\u00e7\u00e3o de recursos e garantia de retorno dos projetos.\n\n\nPrograma:\n \u00c9 onde os times de desenvolvedores e outros recursos (como DevpOps) s\u00e3o direcionados para os objetivos definidos no portf\u00f3lio. Esta fase \u00e9 organizada de acordo com o Trem de Entregas \u00c1geis (ART), um modelo de trabalho que define datas, elimina empecilhos e auxilia na transpar\u00eancia, fazendo com que o processo de trabalho seja o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.\n\n\nTime:\n \u00c9 composto por desenvolvedores (geralmente de 4 a 7) e um Scrum Master, o qual \u00e9 respons\u00e1vel por fazer que o time realize seu trabalho sem problemas. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de um \u00fanico Product Owner que orienta a produ\u00e7\u00e3o dos times, para que eles supram as necessidades dos seus clientes (este papel pode ser desempenhado pelo pr\u00f3prio cliente). O time, al\u00e9m do produto, possui artefatos definidos que devem ser entregues (como sprint backlog, sprint planing, entre outros) e eventos (stand-up meetings, sprints e etc).\n\n\n\n\nComo dito, esta metodologia possui a caracter\u00edstica de ser escal\u00e1vel e de ser poss\u00edvel a adapta\u00e7\u00e3o para diversas equipes. Para o desenvolvimento do produto de software proposto, foi decidido que concentraremos os integrantes do grupo na parte de \nTime\n do SAFe, assim como utilizaremos as pr\u00e1ticas adotas por equipes nesse fase que \u00e9 o \nScrumXP\n.\n\n\nO \nScrumXP\n \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de duas metodologias diferentes, , que encaixam muito bem para equipes auto-organiz\u00e1veis do SAFe. Esta possui os pap\u00e9is encontrados no \nScrum\n, como \nProduct Owner\n, caracterizado como representante do cliente na equipe e respons\u00e1vel pelo o produto de software e \u00fanico que pode classificar uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como conclu\u00edda. O \nScrum Master\n, que lida com o \nTime\n e mantem o desenvolvimento, tratando com os empecilhos caso ocorra. Do \nScrum\n tamb\u00e9m se leva alguns artefatos, como as \nHist\u00f3rias de Usu\u00e1rio\n que s\u00e3o os requisitos coletados do cliente escritas de maneira a ser poss\u00edvel atribuir valores, assim definir prioridades de execu\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m a atividade de \nItera\u00e7\u00f5es (Sprints)\n, que nada mais \u00e9 do que intevalos de tempo definidos pela equipe para realizar hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seleciodas pelo \nProduct Owner\n,.\n\n\nAtrelado ao \nScrum\n, temos a \nXP (Extreme Programming)\n, que disponhe de pr\u00e1ticas como \nFeedback\n, ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe para reportar acontecimentos que ocorreram durante a itera\u00e7\u00e3o, a \n Programa\u00e7\u00e3o Pareada\n e a \nIntegra\u00e7\u00e3o e Entrefa Cont\u00ednua\n.\n\n\nPara finalizar, O SAFe adota estas pr\u00e1ticas juntamente como o \nKanban\n, que organiza as tarefas da equipe em um quadro geralmente dividido em tarefas a fazer, que est\u00e3o acontecendo e aquelas que j\u00e1 foram terminadas, orientando assim o \nTime\n.\n\n\nEspecifico desta metodologia, levaremos sua estrutura\u00e7\u00e3o de setores.\n\n\n\nAn\u00e1lise Comparativa: Tradicional X \u00c1gil\n\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens, como j\u00e1 falado, \u00e9 uma quest\u00e3o situacional da equipe, empresa projeto e outros fatores. Os principais aspectos que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n\n\n\n\n\n\n\nAspecto\n\n\nMetodologias \u00c1geis\n\n\nMetodologias Tradicionais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAmbiente de Mercado\n\n\nPrefer\u00eancias do usu\u00e1rio e op\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es mudam frequentemente.\n\n\nCondi\u00e7\u00f5es do mercado s\u00e3o est\u00e1veis e previs\u00edveis.\n\n\n\n\n\n\nEnvolvimento do Usu\u00e1rio e Cliente\n\n\nColabora\u00e7\u00e3o estreita e r\u00e1pido feedback s\u00e3o poss\u00edveis. Usu\u00e1rios conseguem visualizar melhor o que querem de acordo com o progresso do projeto.\n\n\nRequisitos s\u00e3o claros desde o in\u00edcio e se mant\u00e9m est\u00e1veis. Clientes n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para colaborar constantemente.\n\n\n\n\n\n\nNecessidade de Inova\u00e7\u00e3o e Conhecimento da Equipe\n\n\nProblemas s\u00e3o complexos e solu\u00e7\u00f5es desconhecidas pela equipe. Especifica\u00e7\u00f5es do produto podem mudar. Colabora\u00e7\u00e3o multifuncional \u00e9 vital.\n\n\nTrabalho similar j\u00e1 foi feito antes, tendo solu\u00e7\u00e3o clara. Especifica\u00e7\u00f5es detalhadas e planos de trabalho s\u00e3o confi\u00e1veis para serem seguidos.\n\n\n\n\n\n\nModulariza\u00e7\u00e3o do Trabalho\n\n\nDesenvolvimento incremental \u00e9 valorizado e podem ser usados pelo usu\u00e1rio. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o gerenci\u00e1veis.\n\n\nClientes n\u00e3o podem come\u00e7ar a testar partes do produto antes de finalizado. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o caras ou imposs\u00edveis.\n\n\n\n\n\n\nImpacto de erros provis\u00f3rios\n\n\nProporcionam aprendizado para a equipe.\n\n\nPodem ser catastr\u00f3ficas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nO IBM Certified IT Specialist, Moacyr Mello, em seu texto \u201cUm Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento - SAFe (Scaled Agile Framework\u00ae)\u201d \n[4]\n cita que o framework SAFe d\u00e1 \u00eanfase no gerenciamento de requisitos; e este foi, inclusive, idealizado por Dean Lenffingwell, respons\u00e1vel por uma famosa ferramenta de gest\u00e3o de requisitos nos anos 90. Os conceitos de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e \u00e9picos presentes nesse framework  ampliam a forma de capturar requisitos, melhor adequados \u00e0 \u00eanfase em colabora\u00e7\u00e3o, flexibilidade e itera\u00e7\u00f5es de projeto mais curtas.\n\n\n\u00c9 importante adaptar corretamente o processo de desenvolvimento para as necessidades reais do projeto. A quantidade de cerim\u00f4nias, precis\u00e3o e controle devem ser detalhadas de acordo com uma variedade de fatores, incluindo tamanho e distribui\u00e7\u00e3o da equipe, quantidade de restri\u00e7\u00f5es impostas e a fase no qual o projeto se encontra. \n[2]\n\n\nPortanto, como consequ\u00eancia destas metologias apresentadas, o problema proposto e equipe dispon\u00edvel para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foi delineado que a jun\u00e7\u00e3o de artefatos e procedimentos de ambas, assim como citado anteriormente.\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\nRigby, Darrel K. et al. Embracing Agile. Dispon\u00edvel em: \nhttps://hbr.org/2016/05/embracing-agile\n . Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nCorr\u00eaa, George Marsicano. Processo Tradicional. \n\n\nSchiel, Ulchir. Rational Unified Process. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.wthreex.com/rup/\n Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018. \n\n\nMello, Moacyr. Um Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento -SAFe(ScaledAgileFramework\u00ae).Dispin\u00edvel em: \nhttps://www.ibm.com/developerworks/community/blogs/rationalbrasil/entry/um_caminho_seguro_para_o_processo_de_desenvolvimento_safe_scaled_agile_framework?lang=en\n. Acesso em 23 de mar\u00e7o de 2017.> Acessasdo em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nSantos, Domingos de A. Desenvolvimento de Software: Processos \u00c1geis ou Tradicionais? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.enacomp.com.br/2010/cd/artigos/completos/enacomp2010_4.pdf\n. Acessado em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nScaled Agile Framework, ScrumXP. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/scrumxp/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nScaled Agile Framework, Agile Team. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/agile-teams/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nPrograma\u00e7\u00e3o Extrema.  Dipon\u00edvel em: https://github.com/fga-gpp-mds/A-Disciplina/wiki/Programa%C3%A7%C3%A3o-Extrema-(XP). Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#justificativa-metodologica",
            "text": "",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      18/03/2018  1.0  Justificativa Metodol\u00f3gica, Metodologias Tradicionais, Metodologias \u00c1geis, An\u00e1lise Comparativa  Bernardo Henrique",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#introducao-a-problematica",
            "text": "Os interessados para a execu\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o os membros do Projeto Cascata. Este projeto surgiu da ideia de ingressos da Universidade de Bras\u00edlia, campus Gama, que viram a dificuldade de alguns alunos da rede de escolas p\u00fablicas em conseguir material e cursos preparat\u00f3rios para o vestibular, desta forma estes universit\u00e1rios, de forma volunt\u00e1ria, trabalham de maneira a ministrar aulas e expor materiais para ajudar os alunos carentes no processo de estudo para o vestibular.  Com o atendimento de v\u00e1rios alunos e volunt\u00e1rios por este projeto, ficou claro para eles a necessidade de controlar a distribui\u00e7\u00e3o de materiais e a frequ\u00eancia dos alunos e dos membros internos e divulgar informa\u00e7\u00f5es para estes.  Logo, o produto pedido \u00e9 uma plataforma para acesso dos membros volunt\u00e1rios, para justificar suas faltas e controlar a frequ\u00eancia dos alunos, sendo esses recursos restritos, al\u00e9m de divulga\u00e7\u00e3o de informativos para a comunidade. Assim, necessitamos uma metodologia de projeto, para fazer com que o produto seja entregue da melhor maneira poss\u00edvel, tanto para a equipe quanto para o cliente.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o a Problem\u00e1tica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#justificativa-metodologica_1",
            "text": "\u201cMetodologia de desenvolvimento \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas recomendadas para o desenvolvimento de softwares, sendo que essas pr\u00e1ticas, geralmente, passam por fases ou passos, que s\u00e3o subdivis\u00f5es do processo para orden\u00e1-lo e melhor gerenci\u00e1-lo\u201d. (Sommerville, 2000).   A etapa de defini\u00e7\u00e3o de uma abordagem \u00e9 de suma import\u00e2ncia para qualquer empresa, afinal, esta depende de aspectos fundamentais, tais como:  qual o perfil do cliente, como ser\u00e3o feitas as tomadas de decis\u00e3o, como ser\u00e3o realizados projetos, separa\u00e7\u00e3o de setores, como ser\u00e1 feita a organiza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e at\u00e9 mesmo como ser\u00e1 o processo de trabalho de tais.  No n\u00edvel de projeto a escolha de uma metodologia possui tamb\u00e9m um grande impacto, podendo definir os pap\u00e9is (Scrum Master, Product Owner, L\u00edder de time e etc.), os artefatos que ser\u00e3o produzidos e como ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o com o cliente, e at\u00e9 entre os pr\u00f3prios membros. Abaixo ser\u00e3o abordadas duas diferentes metodologias e seus frameworks:",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#metodologias-tradicionais",
            "text": "O foco principal das metodologias tradicionais \u00e9 a previsibilidade dos requisitos do sistema, que traz a grande vantagem de tornar os projetos completamente planejados, facilitando a ger\u00eancia do mesmo, mantendo sempre uma linha, caracterizando o processo como bastante rigoroso.  [5]  Deste tipo de metodologia, o framework mais utilizado hoje em dia \u00e9 o RUP  [5] . Esta metodologia \u00e9 dividida em quatro fases: Concep\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o e Transi\u00e7\u00e3o. Cada uma  delas com focos espec\u00edficos, abrangendo todo o ciclo de vida de um software.  O RUP \u00e9 um processo iterativo, ou seja, atividades similares podem ocorrer em diferentes ciclos de desenvolvimento, ainda mais se tratando de altera\u00e7\u00f5es no projeto.  Um ponto marcante do RUP s\u00e3o os seus artefatos, que s\u00e3o produtos feitos e usados durante e depois do desenvolvimento do projeto. Estes s\u00e3o geralmente documentos, diagramas e modelagens.  Para melhor funcionamento do projeto, decidimos adequar a nossa metodologia os artefatos comumente utilizados pelo RUP. Os artefatos escolhidos foram:   Documento de Vis\u00e3o: descreve, em linguagem natural o problema proposto, a solu\u00e7\u00e3o e seus poss\u00edveis concorrentes e tamb\u00e9m \u00e9 listado\n  os requisitos funcionais que devem ser atentidos para o funcionamento do sistema e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente;  Documento de Arquitetura: relata a arquitetura que deve ser aderir para a melhor estrutura\u00e7\u00e3o do produto de software;  Diagrama de Classe: que nos d\u00e1 a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o do projeto;  Diagramas de Caso de Uso: que representa o fluxo de funcionamento de um requisito espec\u00edfico, assim como seus atores;  Diagrama de Sequ\u00eancia: retrata a intera\u00e7\u00e3o entre componentes, mas est\u00e1 focado na sequ\u00eancia de mensagens, suas entradas e sa\u00eddas.",
            "title": "Metodologias Tradicionais"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#metodologias-ageis",
            "text": "Metodologias \u00e1geis s\u00e3o caracterizadas pelo fato de serem muito adaptativas e focadas em pessoas. Parte do princ\u00edpio que o cliente deve estar junto ao processo de desenvolvimento e assim aprender mais sobre suas necessidades conforme o andamento do projeto, reavaliando suas necessidades e prioridades.  H\u00e1 muitos frameworks classificados como \u00e1geis, que possuem princ\u00edpios e prop\u00f3sitos ligeiramente diferentes, tais como o Extreme Programming (XP), que \u00e9 focado na produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo com maior qualidade e no menor tempo poss\u00edvel, e o Scrum, que parte do fundamento de que um bom projeto deve ser focado nas pessoas envolvidas nele (seus integrantes e o cliente) e na visibilidade e transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Um framework mais atual \u00e9 o SAFe, que utiliza do Scrum e possui grande escalabilidade.  O SAFe \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que foi criada focando em grandes projetos, que tem como objetivo gerenciar v\u00e1rios times, que trabalham para entregar uma parte do produto (PSI). Estes \u00e9 separado em tr\u00eas partes:       Portf\u00f3lio:  Setor que organiza a empresa e de forma que o trabalho seja focado em um objetivo, definindo quais ser\u00e3o as pr\u00f3ximas tarefas a serem executadas e medidas que ser\u00e3o tomadas. Tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela aloca\u00e7\u00e3o de recursos e garantia de retorno dos projetos.  Programa:  \u00c9 onde os times de desenvolvedores e outros recursos (como DevpOps) s\u00e3o direcionados para os objetivos definidos no portf\u00f3lio. Esta fase \u00e9 organizada de acordo com o Trem de Entregas \u00c1geis (ART), um modelo de trabalho que define datas, elimina empecilhos e auxilia na transpar\u00eancia, fazendo com que o processo de trabalho seja o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.  Time:  \u00c9 composto por desenvolvedores (geralmente de 4 a 7) e um Scrum Master, o qual \u00e9 respons\u00e1vel por fazer que o time realize seu trabalho sem problemas. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de um \u00fanico Product Owner que orienta a produ\u00e7\u00e3o dos times, para que eles supram as necessidades dos seus clientes (este papel pode ser desempenhado pelo pr\u00f3prio cliente). O time, al\u00e9m do produto, possui artefatos definidos que devem ser entregues (como sprint backlog, sprint planing, entre outros) e eventos (stand-up meetings, sprints e etc).   Como dito, esta metodologia possui a caracter\u00edstica de ser escal\u00e1vel e de ser poss\u00edvel a adapta\u00e7\u00e3o para diversas equipes. Para o desenvolvimento do produto de software proposto, foi decidido que concentraremos os integrantes do grupo na parte de  Time  do SAFe, assim como utilizaremos as pr\u00e1ticas adotas por equipes nesse fase que \u00e9 o  ScrumXP .  O  ScrumXP  \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de duas metodologias diferentes, , que encaixam muito bem para equipes auto-organiz\u00e1veis do SAFe. Esta possui os pap\u00e9is encontrados no  Scrum , como  Product Owner , caracterizado como representante do cliente na equipe e respons\u00e1vel pelo o produto de software e \u00fanico que pode classificar uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como conclu\u00edda. O  Scrum Master , que lida com o  Time  e mantem o desenvolvimento, tratando com os empecilhos caso ocorra. Do  Scrum  tamb\u00e9m se leva alguns artefatos, como as  Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio  que s\u00e3o os requisitos coletados do cliente escritas de maneira a ser poss\u00edvel atribuir valores, assim definir prioridades de execu\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m a atividade de  Itera\u00e7\u00f5es (Sprints) , que nada mais \u00e9 do que intevalos de tempo definidos pela equipe para realizar hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seleciodas pelo  Product Owner ,.  Atrelado ao  Scrum , temos a  XP (Extreme Programming) , que disponhe de pr\u00e1ticas como  Feedback , ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe para reportar acontecimentos que ocorreram durante a itera\u00e7\u00e3o, a   Programa\u00e7\u00e3o Pareada  e a  Integra\u00e7\u00e3o e Entrefa Cont\u00ednua .  Para finalizar, O SAFe adota estas pr\u00e1ticas juntamente como o  Kanban , que organiza as tarefas da equipe em um quadro geralmente dividido em tarefas a fazer, que est\u00e3o acontecendo e aquelas que j\u00e1 foram terminadas, orientando assim o  Time .  Especifico desta metodologia, levaremos sua estrutura\u00e7\u00e3o de setores.",
            "title": "Metodologias \u00c1geis"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#analise-comparativa-tradicional-x-agil",
            "text": "A utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens, como j\u00e1 falado, \u00e9 uma quest\u00e3o situacional da equipe, empresa projeto e outros fatores. Os principais aspectos que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o:     Aspecto  Metodologias \u00c1geis  Metodologias Tradicionais      Ambiente de Mercado  Prefer\u00eancias do usu\u00e1rio e op\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es mudam frequentemente.  Condi\u00e7\u00f5es do mercado s\u00e3o est\u00e1veis e previs\u00edveis.    Envolvimento do Usu\u00e1rio e Cliente  Colabora\u00e7\u00e3o estreita e r\u00e1pido feedback s\u00e3o poss\u00edveis. Usu\u00e1rios conseguem visualizar melhor o que querem de acordo com o progresso do projeto.  Requisitos s\u00e3o claros desde o in\u00edcio e se mant\u00e9m est\u00e1veis. Clientes n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para colaborar constantemente.    Necessidade de Inova\u00e7\u00e3o e Conhecimento da Equipe  Problemas s\u00e3o complexos e solu\u00e7\u00f5es desconhecidas pela equipe. Especifica\u00e7\u00f5es do produto podem mudar. Colabora\u00e7\u00e3o multifuncional \u00e9 vital.  Trabalho similar j\u00e1 foi feito antes, tendo solu\u00e7\u00e3o clara. Especifica\u00e7\u00f5es detalhadas e planos de trabalho s\u00e3o confi\u00e1veis para serem seguidos.    Modulariza\u00e7\u00e3o do Trabalho  Desenvolvimento incremental \u00e9 valorizado e podem ser usados pelo usu\u00e1rio. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o gerenci\u00e1veis.  Clientes n\u00e3o podem come\u00e7ar a testar partes do produto antes de finalizado. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o caras ou imposs\u00edveis.    Impacto de erros provis\u00f3rios  Proporcionam aprendizado para a equipe.  Podem ser catastr\u00f3ficas.     O IBM Certified IT Specialist, Moacyr Mello, em seu texto \u201cUm Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento - SAFe (Scaled Agile Framework\u00ae)\u201d  [4]  cita que o framework SAFe d\u00e1 \u00eanfase no gerenciamento de requisitos; e este foi, inclusive, idealizado por Dean Lenffingwell, respons\u00e1vel por uma famosa ferramenta de gest\u00e3o de requisitos nos anos 90. Os conceitos de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e \u00e9picos presentes nesse framework  ampliam a forma de capturar requisitos, melhor adequados \u00e0 \u00eanfase em colabora\u00e7\u00e3o, flexibilidade e itera\u00e7\u00f5es de projeto mais curtas.  \u00c9 importante adaptar corretamente o processo de desenvolvimento para as necessidades reais do projeto. A quantidade de cerim\u00f4nias, precis\u00e3o e controle devem ser detalhadas de acordo com uma variedade de fatores, incluindo tamanho e distribui\u00e7\u00e3o da equipe, quantidade de restri\u00e7\u00f5es impostas e a fase no qual o projeto se encontra.  [2]  Portanto, como consequ\u00eancia destas metologias apresentadas, o problema proposto e equipe dispon\u00edvel para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foi delineado que a jun\u00e7\u00e3o de artefatos e procedimentos de ambas, assim como citado anteriormente.",
            "title": "An\u00e1lise Comparativa: Tradicional X \u00c1gil"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#referencias",
            "text": "Rigby, Darrel K. et al. Embracing Agile. Dispon\u00edvel em:  https://hbr.org/2016/05/embracing-agile  . Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Corr\u00eaa, George Marsicano. Processo Tradicional.   Schiel, Ulchir. Rational Unified Process. Dispon\u00edvel em:   http://www.wthreex.com/rup/  Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.   Mello, Moacyr. Um Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento -SAFe(ScaledAgileFramework\u00ae).Dispin\u00edvel em:  https://www.ibm.com/developerworks/community/blogs/rationalbrasil/entry/um_caminho_seguro_para_o_processo_de_desenvolvimento_safe_scaled_agile_framework?lang=en . Acesso em 23 de mar\u00e7o de 2017.> Acessasdo em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Santos, Domingos de A. Desenvolvimento de Software: Processos \u00c1geis ou Tradicionais? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Dispon\u00edvel em:  http://www.enacomp.com.br/2010/cd/artigos/completos/enacomp2010_4.pdf . Acessado em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Scaled Agile Framework, ScrumXP. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/scrumxp/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.  Scaled Agile Framework, Agile Team. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/agile-teams/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.  Programa\u00e7\u00e3o Extrema.  Dipon\u00edvel em: https://github.com/fga-gpp-mds/A-Disciplina/wiki/Programa%C3%A7%C3%A3o-Extrema-(XP). Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/processo/",
            "text": "Modelagem de Processo\n\n\nProcesso Geral",
            "title": "Modelagem de Processo"
        },
        {
            "location": "/processo/#modelagem-de-processo",
            "text": "",
            "title": "Modelagem de Processo"
        },
        {
            "location": "/processo/#processo-geral",
            "text": "",
            "title": "Processo Geral"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; }\n    li > p {text-align: justify; text-indent: 0px;}\n\n\n\n\nDocumento de Vis\u00e3o\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rico da Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n28/03\n\n\n0.1\n\n\nCria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n28/03\n\n\n0.2\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: Finalidade e Escopo\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n29/03\n\n\n0.3\n\n\nPosicionamento\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n02/04\n\n\n0.4\n\n\nVis\u00e3o geral do produto\n\n\nMariana P\u00edcolo\n\n\n\n\n\n\n04/04\n\n\n0.5\n\n\nDefini\u00e7\u00f5es e links extras para T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o, Diagrama de Causa-Efeito e Resumo de Usu\u00e1rios.\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n---\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nFinalidade\n\n\nEscopo\n\n\n\n\n\n\n\n\nT\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nEntrevista\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nPosicionamento\n\n\n\n\nOportunidade de Neg\u00f3cio\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o do Problema\n\n\nDiagrama Causa-Efeito\n\n\nSenten\u00e7a de Posi\u00e7\u00e3o de Produto\n\n\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00f5es dos Usu\u00e1rios\n\n\n\n\nResumo dos Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\nVis\u00e3o Geral do Produto\n\n\n\n\nPerspectiva do Produto\n\n\nResumo das Capacidades\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\n1.1. Finalidade\n\n\nEste documento de vis\u00e3o tem como prop\u00f3sito apresentar e justificar aspectos sobre o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o Portal Cascata. Dever\u00e1 explicar em que contexto est\u00e1 inserida assim como o contexto desta aplica\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de Software, assim auxiliando em sua melhor compreens\u00e3o.\n\n\n1.2. Escopo\n\n\nO documento deve apresentar o Projeto Cascata, projeto de extens\u00e3o composto por volunt\u00e1rios da Universidade de Bras\u00edlia, e tamb\u00e9m as suas necessidades. Para explicar estas necessidades ser\u00e3o usados esquemas, modelos e diagramas que esclare\u00e7am tanto o processo do projeto quanto do software que ser\u00e1 desenvolvido.\n\n\n2. T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o\n\n\nPara a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos do projeto utilizaram-se as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o. O embasamento te\u00f3rico e a justificativa para essas escolhas pode ser encontrado \naqui.\n\n\n2.1. Entrevistas\n\n\n2.2. An\u00e1lise de Protocolo\n\n\n2.3. Prototipa\u00e7\u00e3o\n\n\n3. Posicionamento\n\n\n3.1. Oportunidade de Neg\u00f3cio\n\n\nO Projeto Cascata \u00e9 um projeto volunt\u00e1rio, idealizado por estudantes da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), que visa atingir estudantes menos favorecidos de forma a prepar\u00e1-los para os exames avaliadores de ingresso no ensino superior. O Projeto conta com v\u00e1rias camadas organizacionais, do corpo discente e docente a diretorias internas que gerenciam o funcionamento do projeto. \n\n\nDevido \u00e0 necessidade de comunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os diversos setores do projeto, surge a oportunidade de cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma \nweb\n que centralize e organize o relacionamento entre o aluno e projeto, fornecendo ainda ferramentas que auxiliem na gest\u00e3o interna e controle das atividades.\n\n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o do Problema\n\n\n\n  \n\n    \nO problema de\n\n    \ncomunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de not\u00edcias, conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es no Projeto Cascata\n\n  \n\n  \n\n    \nAfeta\n\n    \nalunos, membros e gestores do projeto\n\n  \n\n  \n\n    \nO impacto do problema \u00e9\n\n    \nmenor controle e transpar\u00eancia sobre as atividades exercidas, maior dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\n\n  \n\n  \n\n    \nUma solu\u00e7\u00e3o bem sucedida incluiria\n\n    \num meio integrado de compartilhamento de dados, filtrados de acordo com o papel de cada integrante no projeto, com ferramentas de apoio ao controle interno de alunos e membros.\n\n  \n\n\n\n\n\n3.3. Diagrama Causa-Efeito\n\n\n\n\nInforma\u00e7\u00f5es adicionais sobre o Diagrama podem ser acessadas \naqui.\n\n\n3.4. Senten\u00e7a de Posi\u00e7\u00e3o do Produto\n\n\n\n  \n\n    \nPara o\n\n    \nProjeto Cascata\n\n  \n\n  \n\n    \nque\n\n    \nnecessita de um meio para aprimorar a comunica\u00e7\u00e3o, compartilhamento e controle de informa\u00e7\u00f5es entre seus diversos setores\n\n  \n\n  \n\n    \nO\n\n    \nPortal Cascata\n\n  \n\n  \n\n    \n\u00e9 um\n\n    \naplicativo \nweb\n\n  \n\n  \n\n    \nque\n\n    \naproxima as v\u00e1rias partes integrantes do Projeto, facilitando a dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para os alunos, o gerenciamento interno e aumentando a transpar\u00eancia da iniciativa.\n\n  \n\n  \n\n    \nDiferente de\n\n    \nferramentas variadas para compartilhamento de conte\u00fado, como redes sociais e Google Drive\n\n  \n\n  \n\n    \nnosso produto\n\n    \nintegra as principais demandas do projeto em uma plataforma unificada, atendendo \u00e0s suas necessidades espec\u00edficas de forma personalizada.\n\n  \n\n\n\n\n\n4. Descri\u00e7\u00f5es dos Usu\u00e1rios\n\n\n4.1.  Resumo dos Usu\u00e1rios\n\n\nA aplica\u00e7\u00e3o contemplar\u00e1 uma grande estrutura de envolvidos com o Projeto Cascata, tanto em sua organiza\u00e7\u00e3o interna quanto no relacionamento externo com os alunos e a comunidade. O Projeto possui uma hierarquia bem definida entre as partes que o constituem, sendo esta hierarquia refletida no sistema. Uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos usu\u00e1rios do Portal e suas respectivas atribui\u00e7\u00f5es pode ser acessada \naqui.\n\n\n5. Vis\u00e3o Geral do Produto\n\n\n5.1. Perspectiva do Produto\n\n\nO sistema centralizar\u00e1 as responsabilidades das diretorias e da presid\u00eancia do Projeto Cascata, facilitando o monitoramento de frequ\u00eancia, divulga\u00e7\u00e3o de material e de not\u00edcias. Tamb\u00e9m fornece suporte aos alunos, exibindo seu \nstatus\n de frequ\u00eancia, e acesso aos materiais did\u00e1ticos elaborados pelos professores do projeto.   \n\n\n5.2. Resumo das Capacidades\n\n\n\n\n\n\n\n\nBenef\u00edcio para o Cliente\n\n\nRecursos de Suporte\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros\n\n\nCentraliza\u00e7\u00e3o dos controles de frequ\u00eancia dos alunos/membros internos, com gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de faltas, e relat\u00f3rios sobre os alunos\n\n\n\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico disponibilizado aos alunos\n\n\nDivulga\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico elaborado pelos professores participantes do projeto atrav\u00e9s do sistema, com a possibilidade de \ndownload\n para os alunos\n\n\n\n\n\n\nControle e centraliza\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\n\n\nO sistema ser\u00e1 capaz de controlar o n\u00edvel de acesso das not\u00edcias, quando necess\u00e1rio, retringindo os n\u00edveis de acesso a alunos ou membros internos. Tamb\u00e9m notificar\u00e1 os usu\u00e1rios sobre not\u00edcias mais recentes",
            "title": "Documento de Vis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#documento-de-visao",
            "text": "",
            "title": "Documento de Vis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#historico-da-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor      28/03  0.1  Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento  Daniel Teles    28/03  0.2  Introdu\u00e7\u00e3o: Finalidade e Escopo  Bernardo Henrique    29/03  0.3  Posicionamento  Felipe Hargreaves    02/04  0.4  Vis\u00e3o geral do produto  Mariana P\u00edcolo    04/04  0.5  Defini\u00e7\u00f5es e links extras para T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o, Diagrama de Causa-Efeito e Resumo de Usu\u00e1rios.  Felipe Hargreaves    ---",
            "title": "Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#sumario",
            "text": "Introdu\u00e7\u00e3o   Finalidade  Escopo     T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o   Entrevista  An\u00e1lise de Protocolo  Prototipa\u00e7\u00e3o     Posicionamento   Oportunidade de Neg\u00f3cio  Descri\u00e7\u00e3o do Problema  Diagrama Causa-Efeito  Senten\u00e7a de Posi\u00e7\u00e3o de Produto     Descri\u00e7\u00f5es dos Usu\u00e1rios   Resumo dos Usu\u00e1rios     Vis\u00e3o Geral do Produto   Perspectiva do Produto  Resumo das Capacidades",
            "title": "Sum\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#1-introducao",
            "text": "",
            "title": "1. Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#11-finalidade",
            "text": "Este documento de vis\u00e3o tem como prop\u00f3sito apresentar e justificar aspectos sobre o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o Portal Cascata. Dever\u00e1 explicar em que contexto est\u00e1 inserida assim como o contexto desta aplica\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de Software, assim auxiliando em sua melhor compreens\u00e3o.",
            "title": "1.1. Finalidade"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#12-escopo",
            "text": "O documento deve apresentar o Projeto Cascata, projeto de extens\u00e3o composto por volunt\u00e1rios da Universidade de Bras\u00edlia, e tamb\u00e9m as suas necessidades. Para explicar estas necessidades ser\u00e3o usados esquemas, modelos e diagramas que esclare\u00e7am tanto o processo do projeto quanto do software que ser\u00e1 desenvolvido.",
            "title": "1.2. Escopo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#2-tecnicas-de-elicitacao",
            "text": "Para a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos do projeto utilizaram-se as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o. O embasamento te\u00f3rico e a justificativa para essas escolhas pode ser encontrado  aqui.",
            "title": "2. T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#21-entrevistas",
            "text": "",
            "title": "2.1. Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#22-analise-de-protocolo",
            "text": "",
            "title": "2.2. An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#23-prototipacao",
            "text": "",
            "title": "2.3. Prototipa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#3-posicionamento",
            "text": "",
            "title": "3. Posicionamento"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#31-oportunidade-de-negocio",
            "text": "O Projeto Cascata \u00e9 um projeto volunt\u00e1rio, idealizado por estudantes da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), que visa atingir estudantes menos favorecidos de forma a prepar\u00e1-los para os exames avaliadores de ingresso no ensino superior. O Projeto conta com v\u00e1rias camadas organizacionais, do corpo discente e docente a diretorias internas que gerenciam o funcionamento do projeto.   Devido \u00e0 necessidade de comunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os diversos setores do projeto, surge a oportunidade de cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma  web  que centralize e organize o relacionamento entre o aluno e projeto, fornecendo ainda ferramentas que auxiliem na gest\u00e3o interna e controle das atividades.",
            "title": "3.1. Oportunidade de Neg\u00f3cio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#32-descricao-do-problema",
            "text": "O problema de \n     comunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de not\u00edcias, conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es no Projeto Cascata \n   \n   \n     Afeta \n     alunos, membros e gestores do projeto \n   \n   \n     O impacto do problema \u00e9 \n     menor controle e transpar\u00eancia sobre as atividades exercidas, maior dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n   \n   \n     Uma solu\u00e7\u00e3o bem sucedida incluiria \n     um meio integrado de compartilhamento de dados, filtrados de acordo com o papel de cada integrante no projeto, com ferramentas de apoio ao controle interno de alunos e membros.",
            "title": "3.2. Descri\u00e7\u00e3o do Problema"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#33-diagrama-causa-efeito",
            "text": "Informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o Diagrama podem ser acessadas  aqui.",
            "title": "3.3. Diagrama Causa-Efeito"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#34-sentenca-de-posicao-do-produto",
            "text": "Para o \n     Projeto Cascata \n   \n   \n     que \n     necessita de um meio para aprimorar a comunica\u00e7\u00e3o, compartilhamento e controle de informa\u00e7\u00f5es entre seus diversos setores \n   \n   \n     O \n     Portal Cascata \n   \n   \n     \u00e9 um \n     aplicativo  web \n   \n   \n     que \n     aproxima as v\u00e1rias partes integrantes do Projeto, facilitando a dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para os alunos, o gerenciamento interno e aumentando a transpar\u00eancia da iniciativa. \n   \n   \n     Diferente de \n     ferramentas variadas para compartilhamento de conte\u00fado, como redes sociais e Google Drive \n   \n   \n     nosso produto \n     integra as principais demandas do projeto em uma plataforma unificada, atendendo \u00e0s suas necessidades espec\u00edficas de forma personalizada.",
            "title": "3.4. Senten\u00e7a de Posi\u00e7\u00e3o do Produto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#4-descricoes-dos-usuarios",
            "text": "",
            "title": "4. Descri\u00e7\u00f5es dos Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#41-resumo-dos-usuarios",
            "text": "A aplica\u00e7\u00e3o contemplar\u00e1 uma grande estrutura de envolvidos com o Projeto Cascata, tanto em sua organiza\u00e7\u00e3o interna quanto no relacionamento externo com os alunos e a comunidade. O Projeto possui uma hierarquia bem definida entre as partes que o constituem, sendo esta hierarquia refletida no sistema. Uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos usu\u00e1rios do Portal e suas respectivas atribui\u00e7\u00f5es pode ser acessada  aqui.",
            "title": "4.1.  Resumo dos Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#5-visao-geral-do-produto",
            "text": "",
            "title": "5. Vis\u00e3o Geral do Produto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#51-perspectiva-do-produto",
            "text": "O sistema centralizar\u00e1 as responsabilidades das diretorias e da presid\u00eancia do Projeto Cascata, facilitando o monitoramento de frequ\u00eancia, divulga\u00e7\u00e3o de material e de not\u00edcias. Tamb\u00e9m fornece suporte aos alunos, exibindo seu  status  de frequ\u00eancia, e acesso aos materiais did\u00e1ticos elaborados pelos professores do projeto.",
            "title": "5.1. Perspectiva do Produto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/visao/#52-resumo-das-capacidades",
            "text": "Benef\u00edcio para o Cliente  Recursos de Suporte      Organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros  Centraliza\u00e7\u00e3o dos controles de frequ\u00eancia dos alunos/membros internos, com gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de faltas, e relat\u00f3rios sobre os alunos    Organiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico disponibilizado aos alunos  Divulga\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico elaborado pelos professores participantes do projeto atrav\u00e9s do sistema, com a possibilidade de  download  para os alunos    Controle e centraliza\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias  O sistema ser\u00e1 capaz de controlar o n\u00edvel de acesso das not\u00edcias, quando necess\u00e1rio, retringindo os n\u00edveis de acesso a alunos ou membros internos. Tamb\u00e9m notificar\u00e1 os usu\u00e1rios sobre not\u00edcias mais recentes",
            "title": "5.2. Resumo das Capacidades"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/",
            "text": "Engenharia de Requisitos\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n03/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nHal\u00ea\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nRequisitos s\u00e3o as bases para todo projeto, definindo o que as partes interessadas de um novo sistema necessitam e tamb\u00e9m o que o sistema deve fazer para satisfazer as suas necessidades. Os requisitos guiam as atividades do projeto e normalmente s\u00e3o expressos em linguagem natural para que todos possam obter o entendimento.\n\n\nAl\u00e9m dos requisitos definirem os problemas e solu\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devemos definir os riscos e prover solu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias casos esses riscos venham a falhar. Dessa forma, os requisitos definem as bases para o planejamento do projeto, para o gerenciamento de riscos, os testes de aceita\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para o controle de mudan\u00e7as.\n\n\nDessa forma, podemos afirmar que a engenharia de requisitos \u00e9 um processo que engloba todas as atividades que contribuem para a produ\u00e7\u00e3o de um documento de requisitos e sua manuten\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Portanto, \u00e9 o processo pelo qual os requisitos de um produto de software s\u00e3o coletados, analisados, documentados e gerenciados ao longo de todo o ciclo de vida do software.\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n[1] PRESSMAN, Roger, Engenharia de Software, McGraw-Hill, 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2006.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/#engenharia-de-requisitos",
            "text": "",
            "title": "Engenharia de Requisitos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      03/04/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Hal\u00ea",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/#introducao",
            "text": "Requisitos s\u00e3o as bases para todo projeto, definindo o que as partes interessadas de um novo sistema necessitam e tamb\u00e9m o que o sistema deve fazer para satisfazer as suas necessidades. Os requisitos guiam as atividades do projeto e normalmente s\u00e3o expressos em linguagem natural para que todos possam obter o entendimento.  Al\u00e9m dos requisitos definirem os problemas e solu\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devemos definir os riscos e prover solu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias casos esses riscos venham a falhar. Dessa forma, os requisitos definem as bases para o planejamento do projeto, para o gerenciamento de riscos, os testes de aceita\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para o controle de mudan\u00e7as.  Dessa forma, podemos afirmar que a engenharia de requisitos \u00e9 um processo que engloba todas as atividades que contribuem para a produ\u00e7\u00e3o de um documento de requisitos e sua manuten\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Portanto, \u00e9 o processo pelo qual os requisitos de um produto de software s\u00e3o coletados, analisados, documentados e gerenciados ao longo de todo o ciclo de vida do software.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/#referencias",
            "text": "[1] PRESSMAN, Roger, Engenharia de Software, McGraw-Hill, 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2006.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/",
            "text": "Rich Picture\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n22/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture das funcionalidades do sistema\n\n\nLeticia de Souza\n\n\n\n\n\n\n24/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture de Contexto Externo\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n2.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Organiza\u00e7\u00e3o Interna\n\n\nMariana P\u00edcolo\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n2.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture dos Alunos\n\n\nBruna Pinos\n\n\n\n\n\n\n\n\nRich pictures\n s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es visuais que buscam entender o contexto de determinada atividade.\n\n\nVis\u00e3o do Usu\u00e1rio - Bernardo\n\n\n\n\nRich Picture com foco nas funcionalidades do sistema - Let\u00edcia\n\n\n\n\nContexto Externo - Felipe\n\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Interna - Mariana\n\n\n\n\nRich Picture com foco no Aluno - Bruna",
            "title": "Rich Picture"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      22/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio  Bernardo Henrique    23/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture das funcionalidades do sistema  Leticia de Souza    24/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture de Contexto Externo  Felipe Hargreaves    31/03/2018  2.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Organiza\u00e7\u00e3o Interna  Mariana P\u00edcolo    01/04/2018  2.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture dos Alunos  Bruna Pinos     Rich pictures  s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es visuais que buscam entender o contexto de determinada atividade.",
            "title": "Rich Picture"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#visao-do-usuario-bernardo",
            "text": "",
            "title": "Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio - Bernardo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture-com-foco-nas-funcionalidades-do-sistema-leticia",
            "text": "",
            "title": "Rich Picture com foco nas funcionalidades do sistema - Let\u00edcia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#contexto-externo-felipe",
            "text": "",
            "title": "Contexto Externo - Felipe"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#organizacao-interna-mariana",
            "text": "",
            "title": "Organiza\u00e7\u00e3o Interna - Mariana"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture-com-foco-no-aluno-bruna",
            "text": "",
            "title": "Rich Picture com foco no Aluno - Bruna"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n5W2H - Projeto Cascata\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n21/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nHal\u00ea, Mariana\n\n\n\n\n\n\n03/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o de Texto Introdut\u00f3rio\n\n\nHal\u00ea\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nO 5W2H \u00e9 uma ferramenta administrativa que pode ser utilizada em qualquer empresa quando existe um objetivo a ser alcan\u00e7ado de forma organizada e planejada, descriminando como ser\u00e3o realizadas as a\u00e7\u00f5es, porqu\u00ea, por quem, quando, onde e quanto ir\u00e1 custar para a empresa.\n\n\nPlanilha\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nWhat\n\n\nDesenvolver um sistema para os participantes do Projeto Cascata. Esta funcionar\u00e1 como uma plataforma de ensino, fornecendo acesso \u00e0 materiais did\u00e1ticos e acompanhamento pedag\u00f3gico.\n\n\n\n\n\n\nWhy\n\n\nPara facilitar aos membros internos a disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, o controle de frequ\u00eancia, da parte dos participantes, e o acesso dos alunos aos materiais.\n\n\n\n\n\n\nWho\n\n\nO grupo 5, da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo projeto.\n\n\n\n\n\n\nWhere\n\n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Campus Gama.\n\n\n\n\n\n\nWhen\n\n\nNo decorrer da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, durante o primeiro semestre de 2018.\n\n\n\n\n\n\nHow\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do sistema utilizando as pr\u00e1ticas mais adequadas de arquitetura e projetos aprendidas em sala de aula.\n\n\n\n\n\n\nHow Much\n\n\nCustos ainda ser\u00e3o apurados.\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n\n\n5W2H - PLANO DE A\u00c7\u00c3O PARA EMPREENDEDORES. Dispon\u00edvel em: \nhttps://m.sebrae.com.br/Sebrae/Portal%20Sebrae/Anexos/5W2H.pdf\n. Acesso em 21 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\n\n\n\n\nPlanilha 5W2H \u2013 O QUE \u00c9, COMO FAZER E QUANDO UTILIZAR. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.prolucroconsultoria.com.br/blog/planilha-5w2h-o-que-e-como-fazer-e-quando-utilizar/\n. Acesso em 3 de abril de 2018.",
            "title": "5W2H"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#5w2h-projeto-cascata",
            "text": "",
            "title": "5W2H - Projeto Cascata"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      21/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Hal\u00ea, Mariana    03/04/2018  1.1  Adi\u00e7\u00e3o de Texto Introdut\u00f3rio  Hal\u00ea",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#introducao",
            "text": "O 5W2H \u00e9 uma ferramenta administrativa que pode ser utilizada em qualquer empresa quando existe um objetivo a ser alcan\u00e7ado de forma organizada e planejada, descriminando como ser\u00e3o realizadas as a\u00e7\u00f5es, porqu\u00ea, por quem, quando, onde e quanto ir\u00e1 custar para a empresa.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#planilha",
            "text": "What  Desenvolver um sistema para os participantes do Projeto Cascata. Esta funcionar\u00e1 como uma plataforma de ensino, fornecendo acesso \u00e0 materiais did\u00e1ticos e acompanhamento pedag\u00f3gico.    Why  Para facilitar aos membros internos a disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, o controle de frequ\u00eancia, da parte dos participantes, e o acesso dos alunos aos materiais.    Who  O grupo 5, da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo projeto.    Where  Universidade de Bras\u00edlia, Campus Gama.    When  No decorrer da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, durante o primeiro semestre de 2018.    How  Cria\u00e7\u00e3o do sistema utilizando as pr\u00e1ticas mais adequadas de arquitetura e projetos aprendidas em sala de aula.    How Much  Custos ainda ser\u00e3o apurados.",
            "title": "Planilha"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#referencias",
            "text": "5W2H - PLANO DE A\u00c7\u00c3O PARA EMPREENDEDORES. Dispon\u00edvel em:  https://m.sebrae.com.br/Sebrae/Portal%20Sebrae/Anexos/5W2H.pdf . Acesso em 21 de mar\u00e7o de 2018.    Planilha 5W2H \u2013 O QUE \u00c9, COMO FAZER E QUANDO UTILIZAR. Dispon\u00edvel em:  https://www.prolucroconsultoria.com.br/blog/planilha-5w2h-o-que-e-como-fazer-e-quando-utilizar/ . Acesso em 3 de abril de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n22/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Diagrama\n\n\nBruna e Let\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n28/03/2018\n\n\n1.2\n\n\nExplica\u00e7\u00e3o sobre o diagrama e acr\u00e9scimo do hist\u00f3rico de revis\u00e3o\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\n\n\n\"Um diagrama de Ishikawa, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de causa e efeito ou diagrama de espinha de peixe, \u00e9 frequentemente usado no gerenciamento de qualidade com o intuito de evidenciar v\u00e1rias causas de um determinado efeito, fluindo da esquerda para a direita\". (WONG, Kam Cheong, 2011).\n\n\n\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do diagrama a seguir visou auxiliar na ger\u00eancia e Controle da Qualidade do produto, identificando causas para um efeito problema, no caso do Projeto Cascata, a falta de comunica\u00e7\u00e3o no projeto.\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n\n\nWONG, Kam Cheong. Using an Ishikawa diagram as a tool to assist memory and retrieval of relevant medical cases from the medical literature. 2011.\n\n\n\n\n\n\n\u00c1vila, Rafael. Diagrama de Ishikawa: oque \u00e9 e como fazer. Dispon\u00edvel em: \nhttps://blog.luz.vc/o-que-e/diagrama-de-ishikawa/\n . Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#diagrama-de-ishikawa",
            "text": "",
            "title": "Diagrama de Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      22/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama  Bruna e Let\u00edcia    28/03/2018  1.2  Explica\u00e7\u00e3o sobre o diagrama e acr\u00e9scimo do hist\u00f3rico de revis\u00e3o  Let\u00edcia",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#diagrama-de-ishikawa_1",
            "text": "\"Um diagrama de Ishikawa, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de causa e efeito ou diagrama de espinha de peixe, \u00e9 frequentemente usado no gerenciamento de qualidade com o intuito de evidenciar v\u00e1rias causas de um determinado efeito, fluindo da esquerda para a direita\". (WONG, Kam Cheong, 2011).   A elabora\u00e7\u00e3o do diagrama a seguir visou auxiliar na ger\u00eancia e Controle da Qualidade do produto, identificando causas para um efeito problema, no caso do Projeto Cascata, a falta de comunica\u00e7\u00e3o no projeto.",
            "title": "Diagrama de Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#referencias",
            "text": "WONG, Kam Cheong. Using an Ishikawa diagram as a tool to assist memory and retrieval of relevant medical cases from the medical literature. 2011.    \u00c1vila, Rafael. Diagrama de Ishikawa: oque \u00e9 e como fazer. Dispon\u00edvel em:  https://blog.luz.vc/o-que-e/diagrama-de-ishikawa/  . Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/",
            "text": "NFR Framework - Modelagem de Requisitos N\u00e3o Funcionais\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nModelagem do NFR - vers\u00e3o inicial\n\n\nBernardo e Let\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nAjustes no modelo e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\nO NFR Framework visa priorizar os requisitos n\u00e3o funcionais como usabilidade, seguran\u00e7a e privacidade para gerar o processo de design em geral, enquanto a maioria das abordagens convencionais para o design do sistema s\u00e3o orientadas por requisitos funcionais, o NFR framework procura colocar os requisitos n\u00e3o funcionais em primeiro lugar na mente do desenvolvedor.\n\n\nModelo NFR - Vers\u00e3o inicial\n\n\n\n\nModelo NFR - Vers\u00e3o SR_revisado_Leticia\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\nChung L., Nixon B.A., Yu E., Mylopoulos J. (2000) The NFR Framework in Action. In: Non-Functional Requirements in Software Engineering. International Series in Software Engineering, vol 5. Springer, Boston, MA",
            "title": "NFR Framework"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#nfr-framework-modelagem-de-requisitos-nao-funcionais",
            "text": "",
            "title": "NFR Framework - Modelagem de Requisitos N\u00e3o Funcionais"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      31/03/2018  1.0  Modelagem do NFR - vers\u00e3o inicial  Bernardo e Let\u00edcia    01/04/2018  1.1  Ajustes no modelo e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias  Let\u00edcia     O NFR Framework visa priorizar os requisitos n\u00e3o funcionais como usabilidade, seguran\u00e7a e privacidade para gerar o processo de design em geral, enquanto a maioria das abordagens convencionais para o design do sistema s\u00e3o orientadas por requisitos funcionais, o NFR framework procura colocar os requisitos n\u00e3o funcionais em primeiro lugar na mente do desenvolvedor.",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#modelo-nfr-versao-inicial",
            "text": "",
            "title": "Modelo NFR - Vers\u00e3o inicial"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#modelo-nfr-versao-sr_revisado_leticia",
            "text": "",
            "title": "Modelo NFR - Vers\u00e3o SR_revisado_Leticia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#referencias",
            "text": "Chung L., Nixon B.A., Yu E., Mylopoulos J. (2000) The NFR Framework in Action. In: Non-Functional Requirements in Software Engineering. International Series in Software Engineering, vol 5. Springer, Boston, MA",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nI* - Modelagem Intencional\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Strategic Rationale Model\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n04/04/2018\n\n\n1.2\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Strategic Dependency Model\n\n\nHal\u00ea\n\n\n\n\n\n\n05/04/2018\n\n\n1.3\n\n\nSegunda Vers\u00e3o do SR e adi\u00e7\u00e3o de textos explicativos\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n06/04/2018\n\n\n1.4\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do modelo SD\n\n\nHal\u00ea\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nO termo I* refere-se ao conceito de intencionalidade distribu\u00edda, sendo assim, esse framework prop\u00f5e uma abordagem orientada a agentes para a engenharia de requisitos, centrando-se nas caracter\u00edsticas intencionais do agente. Os agentes atribuem propriedades intencionais entre si e racionam sobre relacionamentos estrat\u00e9gicos. As depend\u00eancias entre os agentes geram oportunidades e vulnerabilidades. As depend\u00eancias s\u00e3o analisadas usando uma abordagem de racioc\u00ednio qualitativo. Os agentes consideram configura\u00e7\u00f5es alternativas de depend\u00eancias para avaliar seu posicionamento estrat\u00e9gico  em um contexto.\n\n\ni* - Strategic Dependency Model - SD\n\n\n\n\n\"O modelo SD \u00e9 usado para expressar a rede de relacionamentos estrat\u00e9gicos intencionais entre os atores. Os diagramas SD descrevem as depend\u00eancias estrat\u00e9gicas entre os Atores, mas n\u00e3o descrevem o racional interno por tr\u00e1s dessas depend\u00eancias.\"\n\n\n\n\nA figura abaixo representa um modelo estrat\u00e9gico de depend\u00eancia que apresenta as principais funcionalidades do Portal Cascata.\n\n\n1\u00aa Vers\u00e3o\n\n\n\n\n2\u00aa Vers\u00e3o\n\n\n\n\ni* - Strategic Rationale Model - SR\n\n\n\n\n\"O modelo SR \u00e9 um grafo, com v\u00e1rios tipos de n\u00f3s e links que trabalham juntos para fornecer uma estrutura representacional para expressar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das depend\u00eancias. Os atores com o modelo SD s\u00e3o \"abertos\" para mostrar suas inten\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\"\n\n\n\n\nAl\u00e9m da modelagem estrat\u00e9gica de depend\u00eancia, foi elaborado mais um modelo, que representa os atores e suas \u00e1reas de fronteiras, que limitam o escopo da atua\u00e7\u00e3o de cada um dos atores, sendo a representa\u00e7\u00e3o de seus Rationales.\n\n\n1\u00aa Vers\u00e3o\n\n\n\n\n2\u00aa Vers\u00e3o - p\u00f3s revis\u00f5es\n\n\n\n\nVers\u00e3o SR de Vis\u00e3o de Candidato a Usu\u00e1rio\n\n\n\n\nVers\u00e3o SR de Membro\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n1.CS Toronto. i* an agent- and goal-oriented modelling framework. Dispon\u00edvel Aqui. Acesso em: 1 de outubro de 2017.\n\n\n\n\n[Open Acess] Leite, Julio Cesar Sampaio do Prado. Livro Vivo- Engenharia de Requisitos. http://livrodeengenhariaderequisitos.blogspot.com.br/ (\u00fatimo acesso: 2018)\n\n\n\n\n3.[Open Acess] iStarQuickGuide - http://istar.rwth-aachen.de/tiki-index.php?page=iStarQuickGuide (ultimo acesso: 2018)\n\n\n4.[Link da Ferramenta Utilizada] PIstar tool - http://www.cin.ufpe.br/~jhcp/pistar/tool/#",
            "title": "I*"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-modelagem-intencional",
            "text": "",
            "title": "I* - Modelagem Intencional"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      01/04/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias  Let\u00edcia    02/04/2018  1.1  Adi\u00e7\u00e3o do Strategic Rationale Model  Let\u00edcia    04/04/2018  1.2  Adi\u00e7\u00e3o do Strategic Dependency Model  Hal\u00ea    05/04/2018  1.3  Segunda Vers\u00e3o do SR e adi\u00e7\u00e3o de textos explicativos  Let\u00edcia    06/04/2018  1.4  Adi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do modelo SD  Hal\u00ea      O termo I* refere-se ao conceito de intencionalidade distribu\u00edda, sendo assim, esse framework prop\u00f5e uma abordagem orientada a agentes para a engenharia de requisitos, centrando-se nas caracter\u00edsticas intencionais do agente. Os agentes atribuem propriedades intencionais entre si e racionam sobre relacionamentos estrat\u00e9gicos. As depend\u00eancias entre os agentes geram oportunidades e vulnerabilidades. As depend\u00eancias s\u00e3o analisadas usando uma abordagem de racioc\u00ednio qualitativo. Os agentes consideram configura\u00e7\u00f5es alternativas de depend\u00eancias para avaliar seu posicionamento estrat\u00e9gico  em um contexto.",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-strategic-dependency-model-sd",
            "text": "\"O modelo SD \u00e9 usado para expressar a rede de relacionamentos estrat\u00e9gicos intencionais entre os atores. Os diagramas SD descrevem as depend\u00eancias estrat\u00e9gicas entre os Atores, mas n\u00e3o descrevem o racional interno por tr\u00e1s dessas depend\u00eancias.\"   A figura abaixo representa um modelo estrat\u00e9gico de depend\u00eancia que apresenta as principais funcionalidades do Portal Cascata.",
            "title": "i* - Strategic Dependency Model - SD"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#1a-versao",
            "text": "",
            "title": "1\u00aa Vers\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#2a-versao",
            "text": "",
            "title": "2\u00aa Vers\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-strategic-rationale-model-sr",
            "text": "\"O modelo SR \u00e9 um grafo, com v\u00e1rios tipos de n\u00f3s e links que trabalham juntos para fornecer uma estrutura representacional para expressar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das depend\u00eancias. Os atores com o modelo SD s\u00e3o \"abertos\" para mostrar suas inten\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\"   Al\u00e9m da modelagem estrat\u00e9gica de depend\u00eancia, foi elaborado mais um modelo, que representa os atores e suas \u00e1reas de fronteiras, que limitam o escopo da atua\u00e7\u00e3o de cada um dos atores, sendo a representa\u00e7\u00e3o de seus Rationales.",
            "title": "i* - Strategic Rationale Model - SR"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#1a-versao_1",
            "text": "",
            "title": "1\u00aa Vers\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#2a-versao-pos-revisoes",
            "text": "",
            "title": "2\u00aa Vers\u00e3o - p\u00f3s revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#versao-sr-de-visao-de-candidato-a-usuario",
            "text": "",
            "title": "Vers\u00e3o SR de Vis\u00e3o de Candidato a Usu\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#versao-sr-de-membro",
            "text": "",
            "title": "Vers\u00e3o SR de Membro"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#referencias",
            "text": "1.CS Toronto. i* an agent- and goal-oriented modelling framework. Dispon\u00edvel Aqui. Acesso em: 1 de outubro de 2017.   [Open Acess] Leite, Julio Cesar Sampaio do Prado. Livro Vivo- Engenharia de Requisitos. http://livrodeengenhariaderequisitos.blogspot.com.br/ (\u00fatimo acesso: 2018)   3.[Open Acess] iStarQuickGuide - http://istar.rwth-aachen.de/tiki-index.php?page=iStarQuickGuide (ultimo acesso: 2018)  4.[Link da Ferramenta Utilizada] PIstar tool - http://www.cin.ufpe.br/~jhcp/pistar/tool/#",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nPerfil de Usu\u00e1rios\n\n\nPerfil de Usu\u00e1rios\n\n\nO Projeto Cascata em seu contexto possui diferentes cargos, com diferentes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades. O Projeto funciona com setores especializados em cada demanda, e, dentro desta divis\u00e3o, existem hierarquias. No funcionamento atual do projeto, podemos entender as diferentes hierarquias e setores de acordo com a representa\u00e7\u00e3o visual abaixo:\n\n\n\n\nFazendo uma abstra\u00e7\u00e3o do contexto do projeto, podemos extrair os papeis relevantes dentro do sistema. \u00c9 importante levar em conta que, considerando que existem diferentes setores e, portanto, diferentes fun\u00e7\u00f5es para cada setor, todos os membros internos possuem funcionalidades em comum e funcionalidades espec\u00edficas que variam de acordo com os seus respectivos setores.\n\n\n\n\n\n\n\n\nPapel\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nIntera\u00e7\u00e3o com o sistema\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdministrador\n\n\n\u00c9 o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e administra\u00e7\u00e3o do conte\u00fado daquele sistema. O presidente do projeto est\u00e1 contido neste tipo de usu\u00e1rio. Outros usu\u00e1rios ser\u00e3o escolhidos a crit\u00e9rio dos membros do projeto para este papel dentro do sistema.\n\n\nTem acesso a todas as funcionalidades do sistema. Al\u00e9m disso, realiza a manuten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do sistema (cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o) e registra frequ\u00eancia de alunos.\n\n\n\n\n\n\nDiretor\n\n\nGerencia os membros e atividades do seu setor, que pode ser Conte\u00fado, RH, Pedagogia, Marketing ou  Administrativo-Financeiro.\n\n\nV\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea e registra informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros, v\u00ea a frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, justifica faltas, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de outros membros e alunos.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Marketing\n\n\nRespons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do projeto de maneira geral.\n\n\nV\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Pedagogia\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os alunos.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de alunos do projeto, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Conte\u00fado\n\n\nRespons\u00e1vel pelo conte\u00fado a ser dado ao longo do semestre ou ano letivo.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, posta materiais, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de RH\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os membros do projeto.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e dos membros do projeto, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor Administrativo-Financeiro\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do projeto como um todo e seus gastos.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nProfessor\n\n\nRespons\u00e1vel por dar aulas aos alunos e fornecer materiais para as aulas.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, posta materiais.\n\n\n\n\n\n\nAluno\n\n\nRecebe aulas e consomem conte\u00fados das disciplinas.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, v\u00ea materiais.\n\n\n\n\n\n\n\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n\n\n\nA visualiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias pode ser restringida de acordo com a quem ela compete;\n\n\nMembros internos s\u00e3o os assessores de cada setor - o termo \"membros internos\" existe somente a t\u00edtulo de generaliza\u00e7\u00e3o;\n\n\nOs usu\u00e1rios administradores n\u00e3o necessariamente possuem um cargo espec\u00edfico no projeto, a escolha de quem ser\u00e1 esse usu\u00e1rio fica a crit\u00e9rio dos membros do projeto, de forma que um usu\u00e1rio que \u00e9 administrador pode ter, al\u00e9m de funcionalidades de administrador, funcionalidades de outro cargo, ao mesmo tempo.",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#perfil-de-usuarios",
            "text": "",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#perfil-de-usuarios_1",
            "text": "O Projeto Cascata em seu contexto possui diferentes cargos, com diferentes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades. O Projeto funciona com setores especializados em cada demanda, e, dentro desta divis\u00e3o, existem hierarquias. No funcionamento atual do projeto, podemos entender as diferentes hierarquias e setores de acordo com a representa\u00e7\u00e3o visual abaixo:   Fazendo uma abstra\u00e7\u00e3o do contexto do projeto, podemos extrair os papeis relevantes dentro do sistema. \u00c9 importante levar em conta que, considerando que existem diferentes setores e, portanto, diferentes fun\u00e7\u00f5es para cada setor, todos os membros internos possuem funcionalidades em comum e funcionalidades espec\u00edficas que variam de acordo com os seus respectivos setores.     Papel  Descri\u00e7\u00e3o  Intera\u00e7\u00e3o com o sistema      Administrador  \u00c9 o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e administra\u00e7\u00e3o do conte\u00fado daquele sistema. O presidente do projeto est\u00e1 contido neste tipo de usu\u00e1rio. Outros usu\u00e1rios ser\u00e3o escolhidos a crit\u00e9rio dos membros do projeto para este papel dentro do sistema.  Tem acesso a todas as funcionalidades do sistema. Al\u00e9m disso, realiza a manuten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do sistema (cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o) e registra frequ\u00eancia de alunos.    Diretor  Gerencia os membros e atividades do seu setor, que pode ser Conte\u00fado, RH, Pedagogia, Marketing ou  Administrativo-Financeiro.  V\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea e registra informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros, v\u00ea a frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, justifica faltas, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de outros membros e alunos.    Assessor de Marketing  Respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do projeto de maneira geral.  V\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor de Pedagogia  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os alunos.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de alunos do projeto, justifica faltas.    Assessor de Conte\u00fado  Respons\u00e1vel pelo conte\u00fado a ser dado ao longo do semestre ou ano letivo.  V\u00ea not\u00edcias, posta materiais, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor de RH  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os membros do projeto.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e dos membros do projeto, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor Administrativo-Financeiro  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do projeto como um todo e seus gastos.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Professor  Respons\u00e1vel por dar aulas aos alunos e fornecer materiais para as aulas.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, posta materiais.    Aluno  Recebe aulas e consomem conte\u00fados das disciplinas.  V\u00ea not\u00edcias, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, v\u00ea materiais.",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#observacoes",
            "text": "A visualiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias pode ser restringida de acordo com a quem ela compete;  Membros internos s\u00e3o os assessores de cada setor - o termo \"membros internos\" existe somente a t\u00edtulo de generaliza\u00e7\u00e3o;  Os usu\u00e1rios administradores n\u00e3o necessariamente possuem um cargo espec\u00edfico no projeto, a escolha de quem ser\u00e1 esse usu\u00e1rio fica a crit\u00e9rio dos membros do projeto, de forma que um usu\u00e1rio que \u00e9 administrador pode ter, al\u00e9m de funcionalidades de administrador, funcionalidades de outro cargo, ao mesmo tempo.",
            "title": "Observa\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/",
            "text": "Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos\n\n\nA descoberta ou elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual se re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema requerido e os sistemas existentes e se separam dessas informa\u00e7\u00f5es os requisitos de usu\u00e1rio e do sistema (SOMMERVILLE, 2011)\n[1]\n. De acordo com o a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Guia SWEBOK\n[2]\n, \u00e9 uma atividade fundamentalmente humana, onde se identificam os \nstakeholders\n e se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre o time de desenvolvimento e o cliente. Para isso, \u00e9 necess\u00e1ria comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre as diversas partes interessadas no projeto.\n\n\nExiste uma grande variedade de t\u00e9cnicas especializadas para o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Cada uma possui abordagens espec\u00edficas e \u00e9 interessante que se fa\u00e7a uso de mais de uma t\u00e9cnica, de forma a se obter um amplo n\u00famero de pontos de vista das partes interessadas e afetadas pelo sistema. Existe ampla literatura sobre essas t\u00e9cnicas, sendo algumas das mais comuns (IEEE, 2004)\n[2]\n (GOUGEN and LINDE, 1993)\n[3]\n :\n\n\n\n\nIntrospec\u00e7\u00e3o\n\n\nObserva\u00e7\u00e3o\n\n\nEntrevistas\n\n\nQuestion\u00e1rios\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo e Discurso\n\n\nBrainstorming\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nCabe ao Engenheiro de Requisitos avaliar e determinar quais t\u00e9cnicas s\u00e3o mais adequadas de se aplicar dado o contexto de um determinado projeto.\nPara a elicita\u00e7\u00e3o do Portal Cascata, foram escolhidas as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o, detalhadas a seguir.\n\n\nEntrevistas\n\n\nDe acordo com Sommervile\n[1]\n, entrevistas s\u00e3o parte da maioria dos processos de engenharia de requisitos e s\u00e3o uma boa forma de se obter uma compreens\u00e3o global sobre as a\u00e7\u00f5es dos \nstakeholders\n, as dificuldades enfrentadas pelos mesmos e de que forma eles poder\u00e3o interagir com o novo sistema. As entrevistas podem ser de dois tipos:\n\n\n\n\nFechadas, em que o conjunto e ordem de perguntas \u00e9 estabelecido previamente.\n\n\nAbertas, onde n\u00e3o h\u00e1 uma agenda predefinida, e as quest\u00f5es s\u00e3o exploradas durante a pr\u00f3pria entrevista.\n\n\n\n\nA abordagem escolhida pela equipe foi um misto destes dois formatos, com algumas perguntas predefinidas mas ao mesmo tempo proporcionando abertura para novos questionamentos durante a execu\u00e7\u00e3o da entrevista.\n\n\nForam realizadas diversas entrevistas com membros de setores variados do Projeto, de forma a se obter um n\u00famero maior de perspectivas diferentes sobre o contexto e a solu\u00e7\u00e3o a se desenvolver. Estas podem ser acessadas na \u00edntegra \naqui\n.\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\nA an\u00e1lise de protocolo \u00e9 uma t\u00e9cnica criada no contexto da constru\u00e7\u00e3o de sistemas especialistas com o objetivo de elicitar a performance do especialista, isto \u00e9, elicitar o modo como o especialista se comporta diante de uma determinada situa\u00e7\u00e3o.  A t\u00e9cnica \u00e9 aplicada juntando-se a observa\u00e7\u00e3o da performance do especialista e solicitando-se que o mesmo descreva o que est\u00e1 sendo feito. Para acessar a an\u00e1lise de protocolo do Projeto Cascata, clique \naqui\n.\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de modelos representativos permite demonstrar como um produto ou servi\u00e7o deveria funcionar na pr\u00e1tica e validar hip\u00f3teses junto aos usu\u00e1rios. Ao criar essa demonstra\u00e7\u00e3o, a equipe esclarece e afunila suas ideias, em uma troca cont\u00ednua de insights. Para visualizar os prot\u00f3tipos desenvolvidos, clique \naqui\n.\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n[1] SOMMERVILLE, I., Engenharia de Software, 9\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011.\n\n\n[2] IEEE. Swebok v.3. 2004.\n\n\n[3] GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. Requirements Engineering, 1993., Proceedings of IEEE International Symposium on. IEEE, 1993.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#elicitacao-de-requisitos",
            "text": "A descoberta ou elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual se re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema requerido e os sistemas existentes e se separam dessas informa\u00e7\u00f5es os requisitos de usu\u00e1rio e do sistema (SOMMERVILLE, 2011) [1] . De acordo com o a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Guia SWEBOK [2] , \u00e9 uma atividade fundamentalmente humana, onde se identificam os  stakeholders  e se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre o time de desenvolvimento e o cliente. Para isso, \u00e9 necess\u00e1ria comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre as diversas partes interessadas no projeto.  Existe uma grande variedade de t\u00e9cnicas especializadas para o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Cada uma possui abordagens espec\u00edficas e \u00e9 interessante que se fa\u00e7a uso de mais de uma t\u00e9cnica, de forma a se obter um amplo n\u00famero de pontos de vista das partes interessadas e afetadas pelo sistema. Existe ampla literatura sobre essas t\u00e9cnicas, sendo algumas das mais comuns (IEEE, 2004) [2]  (GOUGEN and LINDE, 1993) [3]  :   Introspec\u00e7\u00e3o  Observa\u00e7\u00e3o  Entrevistas  Question\u00e1rios  An\u00e1lise de Protocolo e Discurso  Brainstorming  Prototipa\u00e7\u00e3o   Cabe ao Engenheiro de Requisitos avaliar e determinar quais t\u00e9cnicas s\u00e3o mais adequadas de se aplicar dado o contexto de um determinado projeto.\nPara a elicita\u00e7\u00e3o do Portal Cascata, foram escolhidas as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o, detalhadas a seguir.",
            "title": "Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#entrevistas",
            "text": "De acordo com Sommervile [1] , entrevistas s\u00e3o parte da maioria dos processos de engenharia de requisitos e s\u00e3o uma boa forma de se obter uma compreens\u00e3o global sobre as a\u00e7\u00f5es dos  stakeholders , as dificuldades enfrentadas pelos mesmos e de que forma eles poder\u00e3o interagir com o novo sistema. As entrevistas podem ser de dois tipos:   Fechadas, em que o conjunto e ordem de perguntas \u00e9 estabelecido previamente.  Abertas, onde n\u00e3o h\u00e1 uma agenda predefinida, e as quest\u00f5es s\u00e3o exploradas durante a pr\u00f3pria entrevista.   A abordagem escolhida pela equipe foi um misto destes dois formatos, com algumas perguntas predefinidas mas ao mesmo tempo proporcionando abertura para novos questionamentos durante a execu\u00e7\u00e3o da entrevista.  Foram realizadas diversas entrevistas com membros de setores variados do Projeto, de forma a se obter um n\u00famero maior de perspectivas diferentes sobre o contexto e a solu\u00e7\u00e3o a se desenvolver. Estas podem ser acessadas na \u00edntegra  aqui .",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#analise-de-protocolo",
            "text": "A an\u00e1lise de protocolo \u00e9 uma t\u00e9cnica criada no contexto da constru\u00e7\u00e3o de sistemas especialistas com o objetivo de elicitar a performance do especialista, isto \u00e9, elicitar o modo como o especialista se comporta diante de uma determinada situa\u00e7\u00e3o.  A t\u00e9cnica \u00e9 aplicada juntando-se a observa\u00e7\u00e3o da performance do especialista e solicitando-se que o mesmo descreva o que est\u00e1 sendo feito. Para acessar a an\u00e1lise de protocolo do Projeto Cascata, clique  aqui .",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#prototipacao",
            "text": "A cria\u00e7\u00e3o de modelos representativos permite demonstrar como um produto ou servi\u00e7o deveria funcionar na pr\u00e1tica e validar hip\u00f3teses junto aos usu\u00e1rios. Ao criar essa demonstra\u00e7\u00e3o, a equipe esclarece e afunila suas ideias, em uma troca cont\u00ednua de insights. Para visualizar os prot\u00f3tipos desenvolvidos, clique  aqui .",
            "title": "Prototipa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#referencias",
            "text": "[1] SOMMERVILLE, I., Engenharia de Software, 9\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011.  [2] IEEE. Swebok v.3. 2004.  [3] GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. Requirements Engineering, 1993., Proceedings of IEEE International Symposium on. IEEE, 1993.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nEntrevistas\n\n\n\nCom o intuito de esclarecer e pontuar expectativas dos membros do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a ser desenvolvido, o time realizou entrevistas com as partes interessadas que detinham de mais experi\u00eancia do projeto, buscando conhecer diferentes pontos de vista. As entrevistas foram mistas, de forma que houvesse perguntas pr\u00e9-estabelecidas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de cada entrevistado, mas tamb\u00e9m houvesse a oportunidade de explorar os assuntos abordados de acordo com d\u00favidas que surgiam ao longo das respostas obtidas. As perguntas foram preparadas pensando em incluir informa\u00e7\u00f5es que partiam desde o entendimento do que \u00e9 o projeto e o seu contexto, seus problemas e dificuldades at\u00e9 como os entrevistados acreditam que a plataforma pode ajud\u00e1-los a melhorar o funcionamento da iniciativa.\n\n\nEntrevista #1 - Lu\u00edsa, Diretora de RH do Projeto\n\n\nRealizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Lu\u00edsa Pr\u00f3spero, e eu sou diretora de RH.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nLu\u00edsa:\n N\u00f3s fazemos processo seletivo e gest\u00e3o de pessoas.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nLu\u00edsa:\n A Nat\u00e1lia, ela me auxilia, como acessora de RH.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?\n\n\nLu\u00edsa:\n Entrar em contato com os membros de forma eficiente.\n\n\nClarissa:\n Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nLu\u00edsa:\n O Projeto Cascata \u00e9 um projeto que visa atingir os alunos de escolas p\u00fablicas para que eles tenham chances iguais de ingressar no ensino superior. A gente foca em aulas para propulsionar os conhecimentos deles para as provas de ingresso no ensino superior.\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Voc\u00ea tem os membros que se encarregam de dar aulas, que n\u00f3s chamamos de professores. Eles tamb\u00e9m geralmente trabalham dentro da parte interna. N\u00f3s separamos a parte externa, que envolve o contato com os alunos e a parte interna que s\u00e3o os membros que fazem o projeto andar, digamos assim. Dentro da parte interna voc\u00ea tem a separa\u00e7\u00e3o de RH, administrativo, conte\u00fado, pedagogia e marketing. O RH gere todos os membros, a pedagogia gere os alunos. Ela faz o mesmo papel que o RH, mas em rela\u00e7\u00e3o aos membros alunos do projeto. O Conte\u00fado organiza, alinhado com MEC e toda a estrutura organizacional que a gente tem no Brasil. O administrativo-financeiro faz a parte administrativa e o marketing faz a divulga\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\nFelipe:\n Sobre o Conte\u00fado, voc\u00ea disse que eles gerenciam os conte\u00fados a serem ministrados. Isso inclui o material das aulas e coisas assim?\n\n\nLu\u00edsa:\n Eles determinam o que precisa ser dado, mas quem determina o material em si \u00e9 o professor.\n\n\nClarissa:\n Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia dos membros internos atualmente?\n\n\nLu\u00edsa:\n Ele \u00e9 feito para aplicar as penalidades de acordo com o estatuto. Mas s\u00e3o vistas apenas as faltas, n\u00e3o as presen\u00e7as.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os membros internos?\n\n\nLu\u00edsa:\n \nWhatsapp\n e \u00e0s vezes e-mail.\n\n\nFelipe:\n Agora v\u00e3o ser feitas algumas perguntas sobre como a plataforma pode ajudar e o que voc\u00ea est\u00e1 esperando dela. Como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto, de uma forma geral?\n\n\nLu\u00edsa:\n Calma, essa pergunta \u00e9 complicada [risos]. Atualmente a gente n\u00e3o tem uma boa forma de estar em contato com os alunos em algo mais do projeto. A gente tem um pouco de dificuldade nesse sentido, e eu acho que essa \u00e9 a principal ajuda que isso pode trazer para a gente, porque a parte externa \u00e9 muito carente nesse quesito de ter uma comunica\u00e7\u00e3o mais focada.\n\n\nFelipe:\n E como voc\u00ea espera que a plataforma possa melhorar o seu trabalho e o trabalho no seu setor, em espec\u00edfico?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que uma forma de divulgar o nosso processo seletivo interno e um melhor controle dos membros e faltas, como eu estava falando antes. Acho que pra minha \u00e1rea \u00e9 mais isso.\n\n\nFelipe:\n Como seria esse melhor controle?\n\n\nLu\u00edsa:\n Controle de frequ\u00eancia, de penalidades talvez.\n\n\nBernardo:\n Comunica\u00e7\u00e3o, entre s\u00f3 os membros que fazem parte do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Isso tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o sei se isso \u00e9 muito... se isso \u00e9 um escopo muito grande.\n\n\nFelipe:\n Voc\u00ea disse que tem penalidades para as pessoas que faltam. Que tipos de penalidades?\n\n\nLu\u00edsa:\n Elas levam advert\u00eancias e suspens\u00f5es, dependendo da gravidade da falta da atividade.\n\n\nFelipe:\n Seria interessante ent\u00e3o ter um sistema de controle de pessoas que est\u00e3o advertidas ou suspensas?\n\n\nLu\u00edsa:\n Sim, seria. Porque chega um limite em que a pessoa \u00e9 desligada, ent\u00e3o se voc\u00ea tem um controle voc\u00ea vai saber mais como entrar em contato com a pessoa, se ela estiver muito perto disso. Porque \u00e0s vezes isso pode atrapalhar um pouco na comunica\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea tem um controle melhor disso voc\u00ea pode saber melhor como focar nessa pessoa, para traz\u00ea-la de volta para dentro do projeto.\n\n\nBernardo:\n Existe algum lugar falando sobre essas regras, os n\u00edveis de advert\u00eancia?\n\n\nLu\u00edsa:\n Sim, no nosso estatuto.\n\n\nFelipe:\n No geral, que funcionalidades voc\u00ea consideraria essenciais?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que uma parte de informa\u00e7\u00f5es seria importante. E uma parte para os alunos, mais exclusiva, tamb\u00e9m seria interessante.\n\n\nBernardo:\n O que voc\u00ea quer dizer com \"uma parte para os alunos\"?\n\n\nLu\u00edsa:\n Uma parte onde eles possam saber o que a gente est\u00e1 dando, mais ou menos. Mas n\u00e3o para todo mundo.\n\n\nClarissa:\n Uma coisa como se fosse s\u00f3 para os alunos, que eles precisassem estar logados para poder ver?\n\n\nLu\u00edsa:\n \u00c9, ou alguma coisa parecida com isso.\n\n\nFelipe:\n E dentro desse contexto, quais fun\u00e7\u00f5es que voc\u00ea exerceria dentro dessa plataforma?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que controle de frequ\u00eancia, eu n\u00e3o sei muito bem como funcionaria.\n\n\nBernardo:\n Que informa\u00e7\u00f5es voc\u00ea acharia importante de se ter relacionadas aos membros, para a sua ger\u00eancia? Matr\u00edcula interna, nome, CPF, e-mail?\n\n\nLu\u00edsa:\n A gente tem um banco de dados com todas essas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o seria legal poder alocar isso dentro da plataforma em si. Para n\u00e3o ficar muito desconexo.\n\n\nFelipe:\n Bom, acho que essas eram nossas perguntas. Voc\u00ea pode dizer se tiver alguma d\u00favida para a gente tamb\u00e9m.\n\n\nLu\u00edsa:\n N\u00e3o... eu sou leiga nesses assuntos, gente. [risos]\n\n\nClarissa:\n Tem alguma coisa que voc\u00ea ache importante que a gente saiba, para fazer a plataforma?\n\n\nLu\u00edsa:\n Alguma coisa importante? Acho que n\u00e3o.\n\n\nClarissa:\n Tudo bem ent\u00e3o, muito obrigada, Lu\u00edsa. [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]\n\n\nEntrevista #2 - Lorena, Diretora de Pedagogia do Projeto e Professora\n\n\nRealizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?\n\n\nLorena:\n Lorena, sou diretora de pedagogia e professora de f\u00edsica.\n\n\nClarissa:\n O que \u00e9 e quais s\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nLorena:\n O projeto \u00e9 para auxiliar na desigualdade no ensino da rede p\u00fablica para a rede privada, proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o melhor para quem n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o.\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nLorena:\n Tudo que envolve o aluno. Desde o processo seletivo do aluno, dos termos de ades\u00e3o, termos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem deles, caso necess\u00e1rio, a parte de conduta.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nLorena:\n Neste momento, o Lucas e o Pedro.\n\n\nFelipe:\n O que eles fazem? Quais as fun\u00e7\u00f5es de um membro interno do seu setor?\n\n\nLorena:\n At\u00e9 ent\u00e3o tudo que n\u00f3s fizemos foi em conjunto, n\u00f3s fizemos as mesmas coisas, ent\u00e3o n\u00e3o ficou tipo \"voc\u00ea vai fazer isso, voc\u00ea vai fazer aquilo\".\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia nas atividades do seu setor?\n\n\nLorena:\n A falta de experi\u00eancia para fazer esses termos que a gente tem que procurar semelhantes, a gente n\u00e3o \u00e9 muito bom nessa parte de direito administrativo, enfim. E tamb\u00e9m o processo seletivo de alunos, de como fazer a escolha de alunos.\n\n\nFelipe:\n Como \u00e9 feito o processo seletivo de alunos atualmente?\n\n\nLorena:\n A primeira vez que n\u00f3s fizemos, bem no in\u00edcio, n\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o. Foi apenas: quem tivesse interesse em participar, podia participar, s\u00f3 que assim teve uma evas\u00e3o muito grande. Da segunda vez n\u00f3s tentamos fazer uma prova, s\u00f3 que n\u00e3o deu muito certo. Ent\u00e3o, est\u00e1vamos pensando em fazer uma entrevista e tamb\u00e9m ter um contato maior com o pai, porque antes a gente s\u00f3 pedia a assinatura do aluno para ele participar, agora a gente quer que os pais tamb\u00e9m participem desse processo.\n\n\nClarissa:\n Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia de alunos atualmente?\n\n\nLorena:\n Chamada oral quando dava tempo, ou passando a folha para os alunos assinarem. Mas a maioria das vezes \u00e9 chamada oral mesmo, e a\u00ed no final do dia a gente passava para uma planilha no \nDrive\n.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es para os alunos?\n\n\nLorena:\n \nFacebook\n [risos]. Grupo do \nFacebook\n, na maioria das vezes.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o organizados os materiais de cada disciplina atualmente?\n\n\nLorena:\n Cada professor organiza o que vai dar. No in\u00edcio do semestre a gente fez uma divis\u00e3o do conte\u00fado, se programou pro ano inteiro e a\u00ed cada um dava o seu conte\u00fado de acordo com o que foi planejado.\n\n\nClarissa:\n Mas a\u00ed cada professor tem o conte\u00fado que posta em algum lugar para os alunos terem acesso, certo?\n\n\nLorena:\n Isso.\n\n\nFelipe:\n Agora a gente tem algumas outras perguntas que est\u00e3o um pouco mais relacionadas a plataforma que a gente pretende introduzir. Como voc\u00ea espera que a plataforma vai melhorar o funcionamento do projeto de uma forma geral?\n\n\nLorena:\n Eu acho que tem que ser para simplificar. No momento a gente n\u00e3o tem nada muito concreto sobre como fazer as coisas e acho que ficou muito livre pra todo mundo fazer da forma que \u00e9 mais conveniente para si, s\u00f3 que a forma como um faz \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 mais conveniente para o outro. Eu acho que talvez determinando um meio s\u00f3 para fazer cada coisa facilita.\n\n\nFelipe:\n Tornar algo mais met\u00f3dico?\n\n\nLorena:\n Isso.\n\n\nFelipe:\n Como voc\u00ea espera que ela melhore para voc\u00ea, para as suas fun\u00e7\u00f5es, especificamente?\n\n\nLorena:\n Registro de faltas, presen\u00e7a dos alunos. \u00c9 o meu maior terror, de verdade. [risos]\n\n\nFelipe:\n Qual a maior dificuldade que tem atualmente com o registro de faltas?\n\n\nLorena:\n Deixando cada um fazendo ficava muito dif\u00edcil para atualizar no final. \u00c0s vezes a gente esquece mesmo, ou ent\u00e3o acabava acumulando assim, de repente tinha que fazer o registro do m\u00eas inteiro. Ou ent\u00e3o quando a gente passava a folha para assinar, a gente nunca tinha controle de quem estava assinando para o amiguinho e sempre tinha muito mais gente assinado do que gente na sala, coisas do g\u00eanero. E a gente tamb\u00e9m n\u00e3o conseguia disponibilizar essa informa\u00e7\u00e3o para os alunos, era dif\u00edcil dar esse \nfeedback\n.\n\n\nFelipe:\n E o que voc\u00eas j\u00e1 tentaram fazer para melhorar isso, al\u00e9m da chamada oral?\n\n\nLorena:\n A gente come\u00e7ou a divulgar o percentual de faltas e falando que eles n\u00e3o poderiam continuar efetivamente no projeto, e com o passar do tempo foi dando certo, quem tinha menos de 75% de presen\u00e7a ou n\u00e3o tinha o termo assinado realmente n\u00e3o estava mais frequentando o projeto. O problema maior era a dificuldade da chamada.\n\n\nFelipe:\n A chamada era feita em cada aula?\n\n\nLorena:\n N\u00e3o. A\u00ed entrou mais um problema. No in\u00edcio era, s\u00f3 que acabava tomando muito tempo porque a turma era muito grande, a\u00ed no final ficou s\u00f3 o \u00faltimo professor fazia. A\u00ed acontecia de um pessoal sair mais cedo por causa do \u00f4nibus, e a gente tinha que ficar de olho porque eram muitas exce\u00e7\u00f5es e n\u00e3o estava dando certo.\n\n\nFelipe:\n Mas voc\u00ea acha que organizando outras coisas do processo seletivo, como voc\u00ea disse antes, o processo seletivo estava muito aberto e voc\u00eas estavam tendo muitos problemas de evas\u00e3o, melhorando esse processo isso resolveria o problema?\n\n\nLorena:\n Isso. Eu acho que diminui a quantidade de alunos e aumenta a quantidade de alunos interessados. A evas\u00e3o fica menor, fica melhor de gerenciar isso.\n\n\nFelipe:\n O que voc\u00ea consideraria mais essencial de uma forma geral para ter em uma vers\u00e3o inicial do sistema?\n\n\nLorena:\n Para mim, eu queria ter um lugar para lan\u00e7ar as presen\u00e7as e, eu realmente n\u00e3o entendo nada de \nsoftware\n nem a viabilidade das coisas, se eu puder pegar todos os termos de ades\u00e3o e puder digitalizar e deixar tudo isso anexado ou se cada aluno tivesse um perfil e eu pudesse ver a situa\u00e7\u00e3o do termo dele, as presen\u00e7as. Queria poder publicar avisos, not\u00edcias, essas coisas.\n\n\nFelipe:\n S\u00f3 mais uma coisa, voc\u00ea acha que os alunos deveriam conseguir acessar a pr\u00f3pria presen\u00e7a e o que mais eles poderiam fazer no site?\n\n\nLorena:\n Acho que seria legal tamb\u00e9m se eles pudessem justificar faltas de maneira formalizada. Tamb\u00e9m tem alguns alunos que pedem declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o do projeto, se tivesse algum lugar para fazer isso automaticamente seria legal.\n\n\nFelipe:\n Entendi. \u00c9 isso ent\u00e3o, muito obrigado pela ajuda.\n\n\nLorena:\n Imagina, qualquer d\u00favida pode me procurar.\n\n\nClarissa:\n Obrigada, Lorena. [Fim da grava\u00e7\u00e3o]\n\n\nEntrevista #3 - Jessica, Diretora Administrativa\n\n\nRealizada em 24/03/2018 por Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual seu nome e qual seu cargo dentro do Projeto Cascata?\n\n\nJessica:\n Meu nome \u00e9 Jessica, e atualmente eu sou Diretora Administrativa do Projeto Cascata.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nJessica:\n A Diretoria Administrativa fica respons\u00e1vel pelos gastos financeiros, realiza\u00e7\u00e3o de atas, de documentos, fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto de forma geral, ver se est\u00e3o todos de acordo e se tem conhecimento do Estatuto. Tamb\u00e9m a parte de legaliza\u00e7\u00e3o do Projeto diante dos setores externos como UnB ou qualquer outro v\u00ednculo de patroc\u00ednio externo. Documenta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, qualquer documenta\u00e7\u00e3o de membros, entrega de certificados, tudo isso \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa. Todo e qualquer relat\u00f3rio das atividades do projeto, das reuni\u00f5es, \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa-Financeira.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nJessica:\n Os membros internos do meu setor me auxiliam nas atas, na documenta\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1rio alguma assinatura de professor, ou entregar alguma documenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m na parte de elabora\u00e7\u00e3o de documentos mais simples, e atividades que exigem menor rigor. Eles me auxiliaram na cria\u00e7\u00e3o do Estatuto, e desempenham as atividades que n\u00e3o necessitam de um grau de conhecimento muito alto.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?\n\n\nJessica:\n A transpar\u00eancia para os outros setores. Como a gente fica respons\u00e1vel por essa parte da legaliza\u00e7\u00e3o do projeto, em rela\u00e7\u00e3o aos outros \u00f3rg\u00e3os, ent\u00e3o os outros membros n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de a que p\u00e9 est\u00e3o essas coisas. Por exemplo, eu tive que insistir para que todos tivessem conhecimento do estatuto, essas coisas deveriam ser impl\u00edcitas. Algums membros estavam perdidos sobre a quest\u00e3o de projeto de extens\u00e3o, ent\u00e3o eu tinha que fazer um papel bem manual mesmo de ter que falar com um por um de coisas que seriam simples, que eu acredito que poderiam ser melhoradas nessa parte de comunica\u00e7\u00e3o com os outros.\n\n\nClarissa:\n Agora sobre o projeto em si. Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nJessica:\n O Projeto Cascata \u00e9 uma iniciativa volunt\u00e1ria de alunos do ensino superior que fornecem meios e ajuda para os alunos do ensino m\u00e9dio, alunos de baixa renda que necessitam de apoio educacional, para eles conseguirem ter acesso ao ensino superior gratuito e de qualidade. Na minha vis\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata s\u00e3o esses. Como eu participei da cria\u00e7\u00e3o dele, essa foi a premissa do Projeto Cascata, era uma iniciativa totalmente volunt\u00e1ria para fornecer aulas de refor\u00e7o e aulas preparat\u00f3rias para os exames de acesso ao ensino superior.\n\n\nClarissa:\n Quais as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do Projeto?\n\n\nJessica:\n O Projeto atualmente \u00e9 dividido em atividades internas e externas. A gente tem a Diretoria Administrativa-Financeira, Diretoria de RH, Diretoria de Marketing, Diretoria de Conte\u00fado e de Pedagogia. E a Presid\u00eancia. Eu j\u00e1 falei da Administrativa-Financeira. o RH cuida da parte de processo seletivo e o controle efetividade dos membros, se eles est\u00e3o participando e sendo frequentes \u00e0s atividades do projeto. Isso tamb\u00e9m inclui os professores, ent\u00e3o o RH tamb\u00e9m cuida dessa presen\u00e7a dos professores em sala. Acaba que os professores tem uma carga maior de envolvimento com o projeto, porque eles ficam tanto na parte externa quanto interna. O marketing \u00e9 encarregado da publica\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, ent\u00e3o ele cuida da atividade visual, identidade visual do projeto. Ent\u00e3o os cartazes, imagens, divulga\u00e7\u00e3o dos processos seletivos isso \u00e9 atividade do Marketing. A Pedagogia controla basicamente os alunos, ent\u00e3o ela \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle de alunos, quantidade de alunos, processo seletivo dos alunos. A Presid\u00eancia fica encarregada de manter a sinergia dos membros e das diretorias. A Diretoria de Conte\u00fado fica respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de provas, elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de aulas. Os professores elaboram o que v\u00e3o dar em sala, mas a ementa das mat\u00e9rias \u00e9 responsabilidade da Diretoria de Conte\u00fado. Impress\u00e3o de material tamb\u00e9m, as provas, apostilas, o material de apoio, a cria\u00e7\u00e3o do material de apoio, isso \u00e9 o pessoal do Conte\u00fado que \u00e9 respons\u00e1vel. \n\n\nFelipe:\n Agora n\u00f3s vamos fazer algumas perguntas sobre a plataforma e as suas expectativas sobre ela. Pra come\u00e7ar, como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto?\n\n\nJessica:\n O que eu espero da plataforma? Que melhore a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, no quesito de transpar\u00eancia, eu acho que isso \u00e9 fundamental. Eu acho que a presen\u00e7a \u00e9 um fator fundamental, tanto interna quanto externamente. Isso vai ser extremamente importante para os membros terem essa no\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a deles, de membros e alunos. Outra coisa tamb\u00e9m, como a palavra chave \u00e9 transpar\u00eancia, que os alunos tenham uma plataforma exclusiva do Projeto para terem acesso a conte\u00fado, ao desempenho deles, para melhorar a parte de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, tanto interno quanto externo.\n\n\nFelipe:\n E como voc\u00ea espera que ela seja capaz de melhorar o seu trabalho no projeto, especificamente?\n\n\nJessica:\n Acredito que seria fundamental na plataforma essa parte de not\u00edcias. Eu gostaria muito que tivesse um meio de atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Vou falar de modo geral como eu imagino a plataforma. Voc\u00ea entra com um login, e esse login vai dizer se voc\u00ea \u00e9 aluno ou membro interno, ent\u00e3o j\u00e1 faz uma filtragem. Com esse filtro voc\u00ea j\u00e1 realiza uma separa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 de interesse do aluno saber, digamos, sobre informa\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o. Ent\u00e3o quando voc\u00ea faz esse login, voc\u00ea entra, o aluno vai receber not\u00edcias que cabem a ele, como aluno. E os outros membros receber\u00e3o essas not\u00edcias como cabem a eles. Isso eu acredito que seja fundamental. E de modo geral, seria nesse quesito mesmo de poder filtrar as informa\u00e7\u00f5es, as not\u00edcias. Por exemplo, o aluno j\u00e1 teria a disponibilidade de baixar os arquivos, baixar as provas, ver sua quantidade de faltas. Outra coisa que imaginei que n\u00e3o estaria fora de escopo seria um \"falt\u00f4metro\". Conforme os professores forem atualizando essas chamadas dos alunos iria aparecer l\u00e1 quantas faltas ele j\u00e1 tem, e faria o c\u00e1lculo do quanto ele ainda pode ter de faltas. Como um sistema de sinais, verde, amarelo e vermelho. Voc\u00ea n\u00e3o pode faltar mais, ent\u00e3o sinal vermelho. Voc\u00ea ainda tem direito a duas faltas, sinal amarelo, por exemplo. E voc\u00ea n\u00e3o faltou nada, verde. E isso tamb\u00e9m voltado pros membros. Por exemplo, voc\u00ea est\u00e1 h\u00e1 tantos dias fora das suas atividades. E a\u00ed quem poderia fazer essa manutena\u00e7\u00e3o seriam os diretores, porque os diretores que ficam respons\u00e1veis por essas chamadas. E o RH ficaria respons\u00e1vel pela chamada de um modo geral, por atualizar essas informa\u00e7\u00f5es. Eu acredito que de um modo geral seria isso, para n\u00e3o ficar uma plataforma com muitas peculiaridades.\n\n\nFelipe:\n Quais fun\u00e7\u00f5es voc\u00ea dever\u00e1 ter dentro da plataforma?\n\n\nJessica:\n Como eu sou uma das pessoas com mais responsabilidades dentro do projeto, que tenta manter a equipe unida e informada sobre tudo, eu acredito que grande parte da manuten\u00e7\u00e3o do site v\u00e1 ficar comigo e com o pessoal do Marketing. Justamente atualizando essas informa\u00e7\u00f5es dos membros internos, informa\u00e7\u00f5es no geral, eu acredito que isso v\u00e1 acabar caindo nas m\u00e3os e na responsabilidade do pessoal do Administrativo. Na verdade eu at\u00e9 prefiro que seja assim, que esteja na m\u00e3o do Administrativo para poder manusear e com o RH para ter essas outras finalidades, de penalidade mesmo.\n\n\nClarissa:\n Ent\u00e3o haveria um administrador do site que, nesse caso, seria voc\u00ea?\n\n\nJessica:\n Eu acredito que o administrador do site seriam duas pessoas respons\u00e1veis por manusear essas informa\u00e7\u00f5es. Eu falo agora assumindo essa responsabilidade, mas \u00e9 claro que ela tamb\u00e9m poderia ser repassada para outras pessoas. Mas para n\u00e3o virar uma bagun\u00e7a de todo mundo ter direito a mexer, deveria ser limitado. Ter uma ou duas, tr\u00eas pessoas no m\u00e1ximo para manusear essas informa\u00e7\u00f5es. At\u00e9 porque, se voc\u00ea deixar para mais, voc\u00ea tem muita inconsist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, outras pessoas podem manipular essas informa\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o \u00e9 de interesse. Ent\u00e3o sim, teria um administrador.\n\n\nClarissa:\n Entendi. Ent\u00e3o o presidente, quais fun\u00e7\u00f5es ele teria dentro da plataforma? Seria algo no mesmo n\u00edvel de um diretor?\n\n\nJessica:\n O Presidente na verdade \u00e9 s\u00f3 um nome figurativo, mas ele tem as mesmas fun\u00e7\u00f5es, os mesmos direitos e deveres dos outros diretores. A maior responsabilidade de manuten\u00e7\u00e3o da plataforma deveria, deve e ser\u00e1 do Presidente. Se ele n\u00e3o conseguir atualizar essas fun\u00e7\u00f5es sozinho, caber\u00e1 a ele designar fun\u00e7\u00e3o para os outros membros. Mas como eu disse, \u00e9 ideal que n\u00e3o passe de tr\u00eas administradores na plataforma.\n\n\nClarissa:\n Tem mais alguma coisa que voc\u00ea acha relevante nos dizer e que n\u00f3s podemos ter deixado passar nas perguntas?\n\n\nJessica:\n N\u00e3o n\u00e3o. Acho que foi abordada a minha ideia.\n\n\nClarissa:\n Ok. Muito obrigada, Jessica!\n\n\nFelipe:\n Obrigado, Jessica! [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevistas",
            "text": "Com o intuito de esclarecer e pontuar expectativas dos membros do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a ser desenvolvido, o time realizou entrevistas com as partes interessadas que detinham de mais experi\u00eancia do projeto, buscando conhecer diferentes pontos de vista. As entrevistas foram mistas, de forma que houvesse perguntas pr\u00e9-estabelecidas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de cada entrevistado, mas tamb\u00e9m houvesse a oportunidade de explorar os assuntos abordados de acordo com d\u00favidas que surgiam ao longo das respostas obtidas. As perguntas foram preparadas pensando em incluir informa\u00e7\u00f5es que partiam desde o entendimento do que \u00e9 o projeto e o seu contexto, seus problemas e dificuldades at\u00e9 como os entrevistados acreditam que a plataforma pode ajud\u00e1-los a melhorar o funcionamento da iniciativa.",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-1-luisa-diretora-de-rh-do-projeto",
            "text": "Realizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?  Lu\u00edsa:  Lu\u00edsa Pr\u00f3spero, e eu sou diretora de RH.  Clarissa:  Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Lu\u00edsa:  N\u00f3s fazemos processo seletivo e gest\u00e3o de pessoas.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Lu\u00edsa:  A Nat\u00e1lia, ela me auxilia, como acessora de RH.  Clarissa:  Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?  Lu\u00edsa:  Entrar em contato com os membros de forma eficiente.  Clarissa:  Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?  Lu\u00edsa:  O Projeto Cascata \u00e9 um projeto que visa atingir os alunos de escolas p\u00fablicas para que eles tenham chances iguais de ingressar no ensino superior. A gente foca em aulas para propulsionar os conhecimentos deles para as provas de ingresso no ensino superior.  Clarissa:  Quais s\u00e3o as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do projeto?  Lu\u00edsa:  Voc\u00ea tem os membros que se encarregam de dar aulas, que n\u00f3s chamamos de professores. Eles tamb\u00e9m geralmente trabalham dentro da parte interna. N\u00f3s separamos a parte externa, que envolve o contato com os alunos e a parte interna que s\u00e3o os membros que fazem o projeto andar, digamos assim. Dentro da parte interna voc\u00ea tem a separa\u00e7\u00e3o de RH, administrativo, conte\u00fado, pedagogia e marketing. O RH gere todos os membros, a pedagogia gere os alunos. Ela faz o mesmo papel que o RH, mas em rela\u00e7\u00e3o aos membros alunos do projeto. O Conte\u00fado organiza, alinhado com MEC e toda a estrutura organizacional que a gente tem no Brasil. O administrativo-financeiro faz a parte administrativa e o marketing faz a divulga\u00e7\u00e3o do projeto.  Felipe:  Sobre o Conte\u00fado, voc\u00ea disse que eles gerenciam os conte\u00fados a serem ministrados. Isso inclui o material das aulas e coisas assim?  Lu\u00edsa:  Eles determinam o que precisa ser dado, mas quem determina o material em si \u00e9 o professor.  Clarissa:  Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia dos membros internos atualmente?  Lu\u00edsa:  Ele \u00e9 feito para aplicar as penalidades de acordo com o estatuto. Mas s\u00e3o vistas apenas as faltas, n\u00e3o as presen\u00e7as.  Clarissa:  Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os membros internos?  Lu\u00edsa:   Whatsapp  e \u00e0s vezes e-mail.  Felipe:  Agora v\u00e3o ser feitas algumas perguntas sobre como a plataforma pode ajudar e o que voc\u00ea est\u00e1 esperando dela. Como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto, de uma forma geral?  Lu\u00edsa:  Calma, essa pergunta \u00e9 complicada [risos]. Atualmente a gente n\u00e3o tem uma boa forma de estar em contato com os alunos em algo mais do projeto. A gente tem um pouco de dificuldade nesse sentido, e eu acho que essa \u00e9 a principal ajuda que isso pode trazer para a gente, porque a parte externa \u00e9 muito carente nesse quesito de ter uma comunica\u00e7\u00e3o mais focada.  Felipe:  E como voc\u00ea espera que a plataforma possa melhorar o seu trabalho e o trabalho no seu setor, em espec\u00edfico?  Lu\u00edsa:  Acho que uma forma de divulgar o nosso processo seletivo interno e um melhor controle dos membros e faltas, como eu estava falando antes. Acho que pra minha \u00e1rea \u00e9 mais isso.  Felipe:  Como seria esse melhor controle?  Lu\u00edsa:  Controle de frequ\u00eancia, de penalidades talvez.  Bernardo:  Comunica\u00e7\u00e3o, entre s\u00f3 os membros que fazem parte do projeto?  Lu\u00edsa:  Isso tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o sei se isso \u00e9 muito... se isso \u00e9 um escopo muito grande.  Felipe:  Voc\u00ea disse que tem penalidades para as pessoas que faltam. Que tipos de penalidades?  Lu\u00edsa:  Elas levam advert\u00eancias e suspens\u00f5es, dependendo da gravidade da falta da atividade.  Felipe:  Seria interessante ent\u00e3o ter um sistema de controle de pessoas que est\u00e3o advertidas ou suspensas?  Lu\u00edsa:  Sim, seria. Porque chega um limite em que a pessoa \u00e9 desligada, ent\u00e3o se voc\u00ea tem um controle voc\u00ea vai saber mais como entrar em contato com a pessoa, se ela estiver muito perto disso. Porque \u00e0s vezes isso pode atrapalhar um pouco na comunica\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea tem um controle melhor disso voc\u00ea pode saber melhor como focar nessa pessoa, para traz\u00ea-la de volta para dentro do projeto.  Bernardo:  Existe algum lugar falando sobre essas regras, os n\u00edveis de advert\u00eancia?  Lu\u00edsa:  Sim, no nosso estatuto.  Felipe:  No geral, que funcionalidades voc\u00ea consideraria essenciais?  Lu\u00edsa:  Acho que uma parte de informa\u00e7\u00f5es seria importante. E uma parte para os alunos, mais exclusiva, tamb\u00e9m seria interessante.  Bernardo:  O que voc\u00ea quer dizer com \"uma parte para os alunos\"?  Lu\u00edsa:  Uma parte onde eles possam saber o que a gente est\u00e1 dando, mais ou menos. Mas n\u00e3o para todo mundo.  Clarissa:  Uma coisa como se fosse s\u00f3 para os alunos, que eles precisassem estar logados para poder ver?  Lu\u00edsa:  \u00c9, ou alguma coisa parecida com isso.  Felipe:  E dentro desse contexto, quais fun\u00e7\u00f5es que voc\u00ea exerceria dentro dessa plataforma?  Lu\u00edsa:  Acho que controle de frequ\u00eancia, eu n\u00e3o sei muito bem como funcionaria.  Bernardo:  Que informa\u00e7\u00f5es voc\u00ea acharia importante de se ter relacionadas aos membros, para a sua ger\u00eancia? Matr\u00edcula interna, nome, CPF, e-mail?  Lu\u00edsa:  A gente tem um banco de dados com todas essas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o seria legal poder alocar isso dentro da plataforma em si. Para n\u00e3o ficar muito desconexo.  Felipe:  Bom, acho que essas eram nossas perguntas. Voc\u00ea pode dizer se tiver alguma d\u00favida para a gente tamb\u00e9m.  Lu\u00edsa:  N\u00e3o... eu sou leiga nesses assuntos, gente. [risos]  Clarissa:  Tem alguma coisa que voc\u00ea ache importante que a gente saiba, para fazer a plataforma?  Lu\u00edsa:  Alguma coisa importante? Acho que n\u00e3o.  Clarissa:  Tudo bem ent\u00e3o, muito obrigada, Lu\u00edsa. [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #1 - Lu\u00edsa, Diretora de RH do Projeto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-2-lorena-diretora-de-pedagogia-do-projeto-e-professora",
            "text": "Realizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?  Lorena:  Lorena, sou diretora de pedagogia e professora de f\u00edsica.  Clarissa:  O que \u00e9 e quais s\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata?  Lorena:  O projeto \u00e9 para auxiliar na desigualdade no ensino da rede p\u00fablica para a rede privada, proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o melhor para quem n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o.  Clarissa:  Quais s\u00e3o as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Lorena:  Tudo que envolve o aluno. Desde o processo seletivo do aluno, dos termos de ades\u00e3o, termos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem deles, caso necess\u00e1rio, a parte de conduta.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Lorena:  Neste momento, o Lucas e o Pedro.  Felipe:  O que eles fazem? Quais as fun\u00e7\u00f5es de um membro interno do seu setor?  Lorena:  At\u00e9 ent\u00e3o tudo que n\u00f3s fizemos foi em conjunto, n\u00f3s fizemos as mesmas coisas, ent\u00e3o n\u00e3o ficou tipo \"voc\u00ea vai fazer isso, voc\u00ea vai fazer aquilo\".  Clarissa:  Quais s\u00e3o as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia nas atividades do seu setor?  Lorena:  A falta de experi\u00eancia para fazer esses termos que a gente tem que procurar semelhantes, a gente n\u00e3o \u00e9 muito bom nessa parte de direito administrativo, enfim. E tamb\u00e9m o processo seletivo de alunos, de como fazer a escolha de alunos.  Felipe:  Como \u00e9 feito o processo seletivo de alunos atualmente?  Lorena:  A primeira vez que n\u00f3s fizemos, bem no in\u00edcio, n\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o. Foi apenas: quem tivesse interesse em participar, podia participar, s\u00f3 que assim teve uma evas\u00e3o muito grande. Da segunda vez n\u00f3s tentamos fazer uma prova, s\u00f3 que n\u00e3o deu muito certo. Ent\u00e3o, est\u00e1vamos pensando em fazer uma entrevista e tamb\u00e9m ter um contato maior com o pai, porque antes a gente s\u00f3 pedia a assinatura do aluno para ele participar, agora a gente quer que os pais tamb\u00e9m participem desse processo.  Clarissa:  Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia de alunos atualmente?  Lorena:  Chamada oral quando dava tempo, ou passando a folha para os alunos assinarem. Mas a maioria das vezes \u00e9 chamada oral mesmo, e a\u00ed no final do dia a gente passava para uma planilha no  Drive .  Clarissa:  Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es para os alunos?  Lorena:   Facebook  [risos]. Grupo do  Facebook , na maioria das vezes.  Clarissa:  Como s\u00e3o organizados os materiais de cada disciplina atualmente?  Lorena:  Cada professor organiza o que vai dar. No in\u00edcio do semestre a gente fez uma divis\u00e3o do conte\u00fado, se programou pro ano inteiro e a\u00ed cada um dava o seu conte\u00fado de acordo com o que foi planejado.  Clarissa:  Mas a\u00ed cada professor tem o conte\u00fado que posta em algum lugar para os alunos terem acesso, certo?  Lorena:  Isso.  Felipe:  Agora a gente tem algumas outras perguntas que est\u00e3o um pouco mais relacionadas a plataforma que a gente pretende introduzir. Como voc\u00ea espera que a plataforma vai melhorar o funcionamento do projeto de uma forma geral?  Lorena:  Eu acho que tem que ser para simplificar. No momento a gente n\u00e3o tem nada muito concreto sobre como fazer as coisas e acho que ficou muito livre pra todo mundo fazer da forma que \u00e9 mais conveniente para si, s\u00f3 que a forma como um faz \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 mais conveniente para o outro. Eu acho que talvez determinando um meio s\u00f3 para fazer cada coisa facilita.  Felipe:  Tornar algo mais met\u00f3dico?  Lorena:  Isso.  Felipe:  Como voc\u00ea espera que ela melhore para voc\u00ea, para as suas fun\u00e7\u00f5es, especificamente?  Lorena:  Registro de faltas, presen\u00e7a dos alunos. \u00c9 o meu maior terror, de verdade. [risos]  Felipe:  Qual a maior dificuldade que tem atualmente com o registro de faltas?  Lorena:  Deixando cada um fazendo ficava muito dif\u00edcil para atualizar no final. \u00c0s vezes a gente esquece mesmo, ou ent\u00e3o acabava acumulando assim, de repente tinha que fazer o registro do m\u00eas inteiro. Ou ent\u00e3o quando a gente passava a folha para assinar, a gente nunca tinha controle de quem estava assinando para o amiguinho e sempre tinha muito mais gente assinado do que gente na sala, coisas do g\u00eanero. E a gente tamb\u00e9m n\u00e3o conseguia disponibilizar essa informa\u00e7\u00e3o para os alunos, era dif\u00edcil dar esse  feedback .  Felipe:  E o que voc\u00eas j\u00e1 tentaram fazer para melhorar isso, al\u00e9m da chamada oral?  Lorena:  A gente come\u00e7ou a divulgar o percentual de faltas e falando que eles n\u00e3o poderiam continuar efetivamente no projeto, e com o passar do tempo foi dando certo, quem tinha menos de 75% de presen\u00e7a ou n\u00e3o tinha o termo assinado realmente n\u00e3o estava mais frequentando o projeto. O problema maior era a dificuldade da chamada.  Felipe:  A chamada era feita em cada aula?  Lorena:  N\u00e3o. A\u00ed entrou mais um problema. No in\u00edcio era, s\u00f3 que acabava tomando muito tempo porque a turma era muito grande, a\u00ed no final ficou s\u00f3 o \u00faltimo professor fazia. A\u00ed acontecia de um pessoal sair mais cedo por causa do \u00f4nibus, e a gente tinha que ficar de olho porque eram muitas exce\u00e7\u00f5es e n\u00e3o estava dando certo.  Felipe:  Mas voc\u00ea acha que organizando outras coisas do processo seletivo, como voc\u00ea disse antes, o processo seletivo estava muito aberto e voc\u00eas estavam tendo muitos problemas de evas\u00e3o, melhorando esse processo isso resolveria o problema?  Lorena:  Isso. Eu acho que diminui a quantidade de alunos e aumenta a quantidade de alunos interessados. A evas\u00e3o fica menor, fica melhor de gerenciar isso.  Felipe:  O que voc\u00ea consideraria mais essencial de uma forma geral para ter em uma vers\u00e3o inicial do sistema?  Lorena:  Para mim, eu queria ter um lugar para lan\u00e7ar as presen\u00e7as e, eu realmente n\u00e3o entendo nada de  software  nem a viabilidade das coisas, se eu puder pegar todos os termos de ades\u00e3o e puder digitalizar e deixar tudo isso anexado ou se cada aluno tivesse um perfil e eu pudesse ver a situa\u00e7\u00e3o do termo dele, as presen\u00e7as. Queria poder publicar avisos, not\u00edcias, essas coisas.  Felipe:  S\u00f3 mais uma coisa, voc\u00ea acha que os alunos deveriam conseguir acessar a pr\u00f3pria presen\u00e7a e o que mais eles poderiam fazer no site?  Lorena:  Acho que seria legal tamb\u00e9m se eles pudessem justificar faltas de maneira formalizada. Tamb\u00e9m tem alguns alunos que pedem declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o do projeto, se tivesse algum lugar para fazer isso automaticamente seria legal.  Felipe:  Entendi. \u00c9 isso ent\u00e3o, muito obrigado pela ajuda.  Lorena:  Imagina, qualquer d\u00favida pode me procurar.  Clarissa:  Obrigada, Lorena. [Fim da grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #2 - Lorena, Diretora de Pedagogia do Projeto e Professora"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-3-jessica-diretora-administrativa",
            "text": "Realizada em 24/03/2018 por Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual seu nome e qual seu cargo dentro do Projeto Cascata?  Jessica:  Meu nome \u00e9 Jessica, e atualmente eu sou Diretora Administrativa do Projeto Cascata.  Clarissa:  Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Jessica:  A Diretoria Administrativa fica respons\u00e1vel pelos gastos financeiros, realiza\u00e7\u00e3o de atas, de documentos, fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto de forma geral, ver se est\u00e3o todos de acordo e se tem conhecimento do Estatuto. Tamb\u00e9m a parte de legaliza\u00e7\u00e3o do Projeto diante dos setores externos como UnB ou qualquer outro v\u00ednculo de patroc\u00ednio externo. Documenta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, qualquer documenta\u00e7\u00e3o de membros, entrega de certificados, tudo isso \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa. Todo e qualquer relat\u00f3rio das atividades do projeto, das reuni\u00f5es, \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa-Financeira.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Jessica:  Os membros internos do meu setor me auxiliam nas atas, na documenta\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1rio alguma assinatura de professor, ou entregar alguma documenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m na parte de elabora\u00e7\u00e3o de documentos mais simples, e atividades que exigem menor rigor. Eles me auxiliaram na cria\u00e7\u00e3o do Estatuto, e desempenham as atividades que n\u00e3o necessitam de um grau de conhecimento muito alto.  Clarissa:  Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?  Jessica:  A transpar\u00eancia para os outros setores. Como a gente fica respons\u00e1vel por essa parte da legaliza\u00e7\u00e3o do projeto, em rela\u00e7\u00e3o aos outros \u00f3rg\u00e3os, ent\u00e3o os outros membros n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de a que p\u00e9 est\u00e3o essas coisas. Por exemplo, eu tive que insistir para que todos tivessem conhecimento do estatuto, essas coisas deveriam ser impl\u00edcitas. Algums membros estavam perdidos sobre a quest\u00e3o de projeto de extens\u00e3o, ent\u00e3o eu tinha que fazer um papel bem manual mesmo de ter que falar com um por um de coisas que seriam simples, que eu acredito que poderiam ser melhoradas nessa parte de comunica\u00e7\u00e3o com os outros.  Clarissa:  Agora sobre o projeto em si. Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?  Jessica:  O Projeto Cascata \u00e9 uma iniciativa volunt\u00e1ria de alunos do ensino superior que fornecem meios e ajuda para os alunos do ensino m\u00e9dio, alunos de baixa renda que necessitam de apoio educacional, para eles conseguirem ter acesso ao ensino superior gratuito e de qualidade. Na minha vis\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata s\u00e3o esses. Como eu participei da cria\u00e7\u00e3o dele, essa foi a premissa do Projeto Cascata, era uma iniciativa totalmente volunt\u00e1ria para fornecer aulas de refor\u00e7o e aulas preparat\u00f3rias para os exames de acesso ao ensino superior.  Clarissa:  Quais as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do Projeto?  Jessica:  O Projeto atualmente \u00e9 dividido em atividades internas e externas. A gente tem a Diretoria Administrativa-Financeira, Diretoria de RH, Diretoria de Marketing, Diretoria de Conte\u00fado e de Pedagogia. E a Presid\u00eancia. Eu j\u00e1 falei da Administrativa-Financeira. o RH cuida da parte de processo seletivo e o controle efetividade dos membros, se eles est\u00e3o participando e sendo frequentes \u00e0s atividades do projeto. Isso tamb\u00e9m inclui os professores, ent\u00e3o o RH tamb\u00e9m cuida dessa presen\u00e7a dos professores em sala. Acaba que os professores tem uma carga maior de envolvimento com o projeto, porque eles ficam tanto na parte externa quanto interna. O marketing \u00e9 encarregado da publica\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, ent\u00e3o ele cuida da atividade visual, identidade visual do projeto. Ent\u00e3o os cartazes, imagens, divulga\u00e7\u00e3o dos processos seletivos isso \u00e9 atividade do Marketing. A Pedagogia controla basicamente os alunos, ent\u00e3o ela \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle de alunos, quantidade de alunos, processo seletivo dos alunos. A Presid\u00eancia fica encarregada de manter a sinergia dos membros e das diretorias. A Diretoria de Conte\u00fado fica respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de provas, elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de aulas. Os professores elaboram o que v\u00e3o dar em sala, mas a ementa das mat\u00e9rias \u00e9 responsabilidade da Diretoria de Conte\u00fado. Impress\u00e3o de material tamb\u00e9m, as provas, apostilas, o material de apoio, a cria\u00e7\u00e3o do material de apoio, isso \u00e9 o pessoal do Conte\u00fado que \u00e9 respons\u00e1vel.   Felipe:  Agora n\u00f3s vamos fazer algumas perguntas sobre a plataforma e as suas expectativas sobre ela. Pra come\u00e7ar, como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto?  Jessica:  O que eu espero da plataforma? Que melhore a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, no quesito de transpar\u00eancia, eu acho que isso \u00e9 fundamental. Eu acho que a presen\u00e7a \u00e9 um fator fundamental, tanto interna quanto externamente. Isso vai ser extremamente importante para os membros terem essa no\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a deles, de membros e alunos. Outra coisa tamb\u00e9m, como a palavra chave \u00e9 transpar\u00eancia, que os alunos tenham uma plataforma exclusiva do Projeto para terem acesso a conte\u00fado, ao desempenho deles, para melhorar a parte de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, tanto interno quanto externo.  Felipe:  E como voc\u00ea espera que ela seja capaz de melhorar o seu trabalho no projeto, especificamente?  Jessica:  Acredito que seria fundamental na plataforma essa parte de not\u00edcias. Eu gostaria muito que tivesse um meio de atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Vou falar de modo geral como eu imagino a plataforma. Voc\u00ea entra com um login, e esse login vai dizer se voc\u00ea \u00e9 aluno ou membro interno, ent\u00e3o j\u00e1 faz uma filtragem. Com esse filtro voc\u00ea j\u00e1 realiza uma separa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 de interesse do aluno saber, digamos, sobre informa\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o. Ent\u00e3o quando voc\u00ea faz esse login, voc\u00ea entra, o aluno vai receber not\u00edcias que cabem a ele, como aluno. E os outros membros receber\u00e3o essas not\u00edcias como cabem a eles. Isso eu acredito que seja fundamental. E de modo geral, seria nesse quesito mesmo de poder filtrar as informa\u00e7\u00f5es, as not\u00edcias. Por exemplo, o aluno j\u00e1 teria a disponibilidade de baixar os arquivos, baixar as provas, ver sua quantidade de faltas. Outra coisa que imaginei que n\u00e3o estaria fora de escopo seria um \"falt\u00f4metro\". Conforme os professores forem atualizando essas chamadas dos alunos iria aparecer l\u00e1 quantas faltas ele j\u00e1 tem, e faria o c\u00e1lculo do quanto ele ainda pode ter de faltas. Como um sistema de sinais, verde, amarelo e vermelho. Voc\u00ea n\u00e3o pode faltar mais, ent\u00e3o sinal vermelho. Voc\u00ea ainda tem direito a duas faltas, sinal amarelo, por exemplo. E voc\u00ea n\u00e3o faltou nada, verde. E isso tamb\u00e9m voltado pros membros. Por exemplo, voc\u00ea est\u00e1 h\u00e1 tantos dias fora das suas atividades. E a\u00ed quem poderia fazer essa manutena\u00e7\u00e3o seriam os diretores, porque os diretores que ficam respons\u00e1veis por essas chamadas. E o RH ficaria respons\u00e1vel pela chamada de um modo geral, por atualizar essas informa\u00e7\u00f5es. Eu acredito que de um modo geral seria isso, para n\u00e3o ficar uma plataforma com muitas peculiaridades.  Felipe:  Quais fun\u00e7\u00f5es voc\u00ea dever\u00e1 ter dentro da plataforma?  Jessica:  Como eu sou uma das pessoas com mais responsabilidades dentro do projeto, que tenta manter a equipe unida e informada sobre tudo, eu acredito que grande parte da manuten\u00e7\u00e3o do site v\u00e1 ficar comigo e com o pessoal do Marketing. Justamente atualizando essas informa\u00e7\u00f5es dos membros internos, informa\u00e7\u00f5es no geral, eu acredito que isso v\u00e1 acabar caindo nas m\u00e3os e na responsabilidade do pessoal do Administrativo. Na verdade eu at\u00e9 prefiro que seja assim, que esteja na m\u00e3o do Administrativo para poder manusear e com o RH para ter essas outras finalidades, de penalidade mesmo.  Clarissa:  Ent\u00e3o haveria um administrador do site que, nesse caso, seria voc\u00ea?  Jessica:  Eu acredito que o administrador do site seriam duas pessoas respons\u00e1veis por manusear essas informa\u00e7\u00f5es. Eu falo agora assumindo essa responsabilidade, mas \u00e9 claro que ela tamb\u00e9m poderia ser repassada para outras pessoas. Mas para n\u00e3o virar uma bagun\u00e7a de todo mundo ter direito a mexer, deveria ser limitado. Ter uma ou duas, tr\u00eas pessoas no m\u00e1ximo para manusear essas informa\u00e7\u00f5es. At\u00e9 porque, se voc\u00ea deixar para mais, voc\u00ea tem muita inconsist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, outras pessoas podem manipular essas informa\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o \u00e9 de interesse. Ent\u00e3o sim, teria um administrador.  Clarissa:  Entendi. Ent\u00e3o o presidente, quais fun\u00e7\u00f5es ele teria dentro da plataforma? Seria algo no mesmo n\u00edvel de um diretor?  Jessica:  O Presidente na verdade \u00e9 s\u00f3 um nome figurativo, mas ele tem as mesmas fun\u00e7\u00f5es, os mesmos direitos e deveres dos outros diretores. A maior responsabilidade de manuten\u00e7\u00e3o da plataforma deveria, deve e ser\u00e1 do Presidente. Se ele n\u00e3o conseguir atualizar essas fun\u00e7\u00f5es sozinho, caber\u00e1 a ele designar fun\u00e7\u00e3o para os outros membros. Mas como eu disse, \u00e9 ideal que n\u00e3o passe de tr\u00eas administradores na plataforma.  Clarissa:  Tem mais alguma coisa que voc\u00ea acha relevante nos dizer e que n\u00f3s podemos ter deixado passar nas perguntas?  Jessica:  N\u00e3o n\u00e3o. Acho que foi abordada a minha ideia.  Clarissa:  Ok. Muito obrigada, Jessica!  Felipe:  Obrigado, Jessica! [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #3 - Jessica, Diretora Administrativa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do Corpo e Transcri\u00e7\u00e3o\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\n\n\n\"Um dos m\u00e9todos mais usados e simples para recolher dados de maneira excepcional \u00e9 entrevistando os pr\u00f3prios especialistas\" K. Anderson Ericsson, 2016.\n\n\n\n\nO uso da instrospec\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica baseada em imaginar que tipo de sistema seria ideal para executar certa tarefa, foi e ainda \u00e9 muito utilizado para e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Por\u00e9m, ao inv\u00e9s de tentar imaginar como seria estre processo, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 a analise de protocolo. Neste m\u00e9todo, os entrevistados devem \"pensar em voz alta\" como \u00e9 o processo que ele executa para exercer certa tarefa, sendo assim, o entrevistador saber\u00e1 realmente como como acontece o fluxo de a\u00e7\u00f5es do sistema, sem ju\u00edzo de valor.\n\n\nAbaixo podemos ver alguns processos do Projeto Cascata. Os  quatro primeiros s\u00e3o a ades\u00e3o de novos membros (professores volunt\u00e1rios), controle de frequ\u00eancia dos professores, marcar reuni\u00f5es e dar noticias aos membros, que foi descrito pela Diretora de RH, e os \u00faltimos, descritos pela Diretora da Pedagogia.\n\n\nAdes\u00e3o de Novos Membros\n\n\n1. Acesso Google Drive.\n2. Procuro o arquivo Termo de Voluntariado.\n3. Imprimo o termo.\n4. Uma reuni\u00e3o \u00e9 feita com o poss\u00edvel volunt\u00e1rio.\n5. O volunt\u00e1rio deve apresentar os documentos necess\u00e1rios.\n6. O termo \u00e9 assinado, com testemunhas.\n7. Arquivo o termo com os documentos.\n\n\n\n\n\nControle de Frequ\u00eancia dos Professores\n\n\n1. O professor que faltou deve acessar o Google Drive.\n2. O professor deve preencher o formul\u00e1rio de justificativa de faltas.\n3. O professor \u00e9 penalizado de acordo com o estatuto.\n4. A justificativa de falta estar\u00e1 dispon\u00edvel para ser visualizada pelo RH a qualquer momento.\n\n\n\n\n\nMarcar Reuni\u00f5es\n\n\n1. Acesso o Doodle.\n2. Marco os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis para reuni\u00e3o.\n3. Compartilho o doodle pelo Whatsapp para vota\u00e7\u00e3o.\n4. Depois de alguns dias fecho a vota\u00e7\u00e3o.\n5. Compartilho no Whatsapp o dia da reuni\u00e3o.\n\n\n\n\n\nDar noticia aos membros\n\n\n1. Fa\u00e7o o texto.\n2. Compartilho pelo Whatsapp (maior frequ\u00eancia) ou pelo email.\n\n\n\n\n\nMatricula de Alunos\n\n\n1. Acesso o Google Drive.\n2. Crio formul\u00e1rio.\n3. Envio o formul\u00e1rio aos alunos.\n4. Alunos preenchem os formul\u00e1rios.\n5. Ocorre a sele\u00e7\u00e3o de alunos.\n6. Envio do Termo de Ades\u00e3o aos alunos escolhidos.\n7. Alunos assinam os termos.\n8. Recolho os termos.\n9. Preencho a planilha com os dados dos alunos.\n\n\n\n\n\nControle de Frequ\u00eancia dos Alunos\n\n\n1. Professores realizam chamada.\n2. Professores acessam o Google Drive e atualizam a planilha de faltas.\n3. Notifico os alunos ap\u00f3s analisar a porcentagem de presen\u00e7a/faltas.\n\n\n\n\n\nPostagem de Conte\u00fados\n\n\n1. Professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. Professores compartilham os conte\u00fados com os alunos.\n\n\n\n\n\nDar not\u00edcias aos alunos\n\n\n1. Diretores ou professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. A noticia \u00e9 compartilhada com os alunos.\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n[1].    K. Anders Ericsson. Protocol Analysis and Expert Thought: Concurrent Verbalizations of Thinking during Experts\u2019 Performance on Representative Tasks. Dispon\u00edvel em: \nhttps://skateboardingalice.com/papers/2006_Ericsson.pdf\n . Acesso em: 27 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#analise-de-protocolo",
            "text": "\"Um dos m\u00e9todos mais usados e simples para recolher dados de maneira excepcional \u00e9 entrevistando os pr\u00f3prios especialistas\" K. Anderson Ericsson, 2016.   O uso da instrospec\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica baseada em imaginar que tipo de sistema seria ideal para executar certa tarefa, foi e ainda \u00e9 muito utilizado para e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Por\u00e9m, ao inv\u00e9s de tentar imaginar como seria estre processo, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 a analise de protocolo. Neste m\u00e9todo, os entrevistados devem \"pensar em voz alta\" como \u00e9 o processo que ele executa para exercer certa tarefa, sendo assim, o entrevistador saber\u00e1 realmente como como acontece o fluxo de a\u00e7\u00f5es do sistema, sem ju\u00edzo de valor.  Abaixo podemos ver alguns processos do Projeto Cascata. Os  quatro primeiros s\u00e3o a ades\u00e3o de novos membros (professores volunt\u00e1rios), controle de frequ\u00eancia dos professores, marcar reuni\u00f5es e dar noticias aos membros, que foi descrito pela Diretora de RH, e os \u00faltimos, descritos pela Diretora da Pedagogia.",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#adesao-de-novos-membros",
            "text": "1. Acesso Google Drive.\n2. Procuro o arquivo Termo de Voluntariado.\n3. Imprimo o termo.\n4. Uma reuni\u00e3o \u00e9 feita com o poss\u00edvel volunt\u00e1rio.\n5. O volunt\u00e1rio deve apresentar os documentos necess\u00e1rios.\n6. O termo \u00e9 assinado, com testemunhas.\n7. Arquivo o termo com os documentos.",
            "title": "Ades\u00e3o de Novos Membros"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#controle-de-frequencia-dos-professores",
            "text": "1. O professor que faltou deve acessar o Google Drive.\n2. O professor deve preencher o formul\u00e1rio de justificativa de faltas.\n3. O professor \u00e9 penalizado de acordo com o estatuto.\n4. A justificativa de falta estar\u00e1 dispon\u00edvel para ser visualizada pelo RH a qualquer momento.",
            "title": "Controle de Frequ\u00eancia dos Professores"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#marcar-reunioes",
            "text": "1. Acesso o Doodle.\n2. Marco os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis para reuni\u00e3o.\n3. Compartilho o doodle pelo Whatsapp para vota\u00e7\u00e3o.\n4. Depois de alguns dias fecho a vota\u00e7\u00e3o.\n5. Compartilho no Whatsapp o dia da reuni\u00e3o.",
            "title": "Marcar Reuni\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#dar-noticia-aos-membros",
            "text": "1. Fa\u00e7o o texto.\n2. Compartilho pelo Whatsapp (maior frequ\u00eancia) ou pelo email.",
            "title": "Dar noticia aos membros"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#matricula-de-alunos",
            "text": "1. Acesso o Google Drive.\n2. Crio formul\u00e1rio.\n3. Envio o formul\u00e1rio aos alunos.\n4. Alunos preenchem os formul\u00e1rios.\n5. Ocorre a sele\u00e7\u00e3o de alunos.\n6. Envio do Termo de Ades\u00e3o aos alunos escolhidos.\n7. Alunos assinam os termos.\n8. Recolho os termos.\n9. Preencho a planilha com os dados dos alunos.",
            "title": "Matricula de Alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#controle-de-frequencia-dos-alunos",
            "text": "1. Professores realizam chamada.\n2. Professores acessam o Google Drive e atualizam a planilha de faltas.\n3. Notifico os alunos ap\u00f3s analisar a porcentagem de presen\u00e7a/faltas.",
            "title": "Controle de Frequ\u00eancia dos Alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#postagem-de-conteudos",
            "text": "1. Professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. Professores compartilham os conte\u00fados com os alunos.",
            "title": "Postagem de Conte\u00fados"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#dar-noticias-aos-alunos",
            "text": "1. Diretores ou professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. A noticia \u00e9 compartilhada com os alunos.",
            "title": "Dar not\u00edcias aos alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#referencias",
            "text": "[1].    K. Anders Ericsson. Protocol Analysis and Expert Thought: Concurrent Verbalizations of Thinking during Experts\u2019 Performance on Representative Tasks. Dispon\u00edvel em:  https://skateboardingalice.com/papers/2006_Ericsson.pdf  . Acesso em: 27 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias:"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/",
            "text": "Prot\u00f3tipo\n\n\nProt\u00f3tipo feito por Clarissa e Felipe no dia 30/03/2018\n\n\nO prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi feito na ferramenta \nAdobe XD\n e pode ser acessado clicando \naqui\n. A seguir s\u00e3o exibidas algumas telas de maior relev\u00e2ncia.\n\n\nLogin\n\n\n\n\nFeed de Not\u00edcias\n\n\n\n\nVis\u00e3o Individual de Not\u00edcia\n\n\n\n\nLista de Disciplinas\n\n\n\n\nVis\u00e3o de Materiais\n\n\n\n\nOcorr\u00eancias\n\n\n\n\nPerfil - Aluno\n\n\n\n\nPerfil - Membro",
            "title": "Prot\u00f3tipo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#prototipo",
            "text": "Prot\u00f3tipo feito por Clarissa e Felipe no dia 30/03/2018  O prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi feito na ferramenta  Adobe XD  e pode ser acessado clicando  aqui . A seguir s\u00e3o exibidas algumas telas de maior relev\u00e2ncia.",
            "title": "Prot\u00f3tipo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#login",
            "text": "",
            "title": "Login"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#feed-de-noticias",
            "text": "",
            "title": "Feed de Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#visao-individual-de-noticia",
            "text": "",
            "title": "Vis\u00e3o Individual de Not\u00edcia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#lista-de-disciplinas",
            "text": "",
            "title": "Lista de Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#visao-de-materiais",
            "text": "",
            "title": "Vis\u00e3o de Materiais"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#ocorrencias",
            "text": "",
            "title": "Ocorr\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#perfil-aluno",
            "text": "",
            "title": "Perfil - Aluno"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#perfil-membro",
            "text": "",
            "title": "Perfil - Membro"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/",
            "text": "L\u00e9xicos\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n2.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o dos primeiros l\u00e9xicos\n\n\nBruna Pinos\n\n\n\n\n\n\n\n\nPresen\u00e7a\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nPresen\u00e7a\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nFrequ\u00eancia\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nConfirma\u00e7\u00e3o de que o \nestudante\n/membro esteve presente na aula ou \nreuni\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nProfessor\n marca \npresen\u00e7a\n ao aluno; \nAluno\n vai a aula\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nAluno\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nAluno\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nestudante\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa inscrita no Projeto Cascata que frequenta as aulas ministradas\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se inscreve no Projeto\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa\n\n\n\n\n\n\n\n\nProfessor\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nProfessor\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nMembro, Volunt\u00e1rio\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa inscrita como volunt\u00e1rio do Projeto Cascata respons\u00e1vel por ministrar as aulas\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro; \nProfessor\n ministra a aula; \nProfessor\n marca \npresen\u00e7a\n ao \nalunos\n; Membros frequentam a \nreuni\u00e3o\n; \nProfessor\n \ndivulga\n o \nconte\u00fado\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa\n\n\n\n\n\n\n\n\nGoogle Drive\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nGoogle Drive\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nDrive\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nEspa\u00e7o de armazenamento em nuvem para manter documentos internos aos membros.\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro; Atualizar a Planilha de Frequ\u00eancia; Pessoa se inscreve no Projeto; \nAlunos\n acessam os materiais; \nProfessor\n disponibiliza o \nconte\u00fado\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nNot\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nNot\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\ninforma\u00e7\u00e3o, Aviso\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nInforma\u00e7\u00f5es importantes que devem ser conhecidas por todos os integrantes(\nalunos\n e membros) do projeto.\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembros \ndivulgam\n a \nnot\u00edcia\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nMaterial\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nMaterial\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nConte\u00fados, textos bases, refer\u00eancias, videos\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nToda informa\u00e7\u00e3o atrelada ao conte\u00fado passado pelo professor que \u00e9 relevante aos estudos dos \nalunos\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembros \ndivulgam\n a \nnot\u00edcia\n; \nAlunos\n acessam os materiais; \nProfessor\n \ndivulga\n o \nconte\u00fado\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nTermo de Voluntariado\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nTermo de Voluntariado\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nTermo assinado por aqueles que se compromentem em ajudar o projeto, de maneira a, ou ministrar aulas, ou ajudar a organiza\u00e7\u00e3o interna\n\n\n\n\n\n\ndo projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nCompartilhar\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nCompartilhar\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nDivulgar, postar\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nA\u00e7\u00e3o de divulgar conhecimento, materiais ou \nnot\u00edcias\n aos integrantes do projeto. Normalmente nos grupos\n\n\n\n\n\n\ndos integrantes, tais como o do Facebook e Whatsapp\n\n\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nProfessor\n \ndivulga\n o \nconte\u00fado\n; Membros \ndivulgam\n a \nnot\u00edcia\n; \nAlunos\n acessam os materiais\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nVerbo\n\n\n\n\n\n\n\n\nGrupo\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nGrupo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nGrupo do Whatsapp, Grupo do Facebook, Whatsapp, Facebook, \"Face\"\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nLugar reservado para os integrantes do Projeto interagir entre si, com \nnot\u00edcias\n, documentos e outras coisas. Estes grupos est\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nsituados nas redes sociais Facebook e Whatsapp\n\n\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nProfessor\n divulga o \nconte\u00fado\n; Membros \ndivulgam\n a \nnot\u00edcia\n; Pessoa; Pessoa se candidata a membro; Pessoa se inscreve no Projeto\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nChamada\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nChamada\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nAto do professor verificar se todos os \nalunos\n est\u00e3o presentes; Papel no qual o aluno assina confirmando sua \npresen\u00e7a\n em certa aula\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nAluno\n vai a aula; \nProfessor\n marca \npresen\u00e7a\n ao aluno\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiretor\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nDiretor\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nMembro, integrante, volunt\u00e1rio\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nMembro que assume cargo de dire\u00e7\u00e3o dentro do Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa\n\n\n\n\n\n\n\n\nTermo de Ades\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nTermo de Ades\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nDocumento assinado por aquele que deseja e se compromete a frequentar as aulas oferecidas\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se inscreve no Projeto\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nPessoa\n\n\n\n\n\n\n\n\nReuni\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nReuni\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nEncontro entre membros do projeto para tratar assuntos internos\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembros frequentam a \nreuni\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nRH\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nRH\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nRecursos Humanos\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nSetor interno do projeto respons\u00e1vel por gest\u00e3o de pessoas e processos seletivos.\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro; Pessoa se inscreve no Projeto\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nFalta\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nFalta\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nAus\u00eancia\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nAto de n\u00e3o comparecer a aulas ou reuni\u00f5es. Tanto membros, quanto \nalunos\n \nfaltam\n.\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembro justifica a \nfalta\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nPedagogia\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nPedagogia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\n\u00c1rea respons\u00e1vel pelo gest\u00e3o de \nalunos\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nConte\u00fado\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nConte\u00fado\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\n\u00c1rea respons\u00e1vel por organizar o \nmaterial\n e conte\u00fado do Projeto de maneira alinhada com o que o MEC(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o)\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdministrativo-financeiro\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nAdministrativo-financeiro\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nAdministrativo, Financeiro\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nSetor respons\u00e1vel pelas gerencia de atividades financeiras e administrativas do Projeto\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nMarketing\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nMarketing\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nSetor respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do Projeto e atividades e eventos deste\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nRegistro de Frequ\u00eacia\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nRegistro de Frequ\u00eacia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nPlanilha de Frequ\u00eancia\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nDocumento/planilha onde arquiva-se as frequ\u00eancias e \nfaltas\n dos membros\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembro justifica a \nfalta\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nEstatuto\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nEstatuto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nDocumento que descreve as condutas esperadas dos membros volunt\u00e1rios do projeto, assim como seus deveres e direitos\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembro justifica a \nfalta\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdvert\u00eancia\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nAdvert\u00eancia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nPenalidade\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nGerar puni\u00e7\u00e3o aqueles membros que descumpriram alguma regra imposta pelo estatuto, como por exemplo \nfalta\n excessiva\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nMembro justifica a \nfalta\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nProcesso Seltivo\n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nProcesso Seltivo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSin\u00f4nimos\n\n\nPS\n\n\n\n\n\n\nNo\u00e7\u00e3o\n\n\nProcedimento de selecionar canditados a volunt\u00e1rios que estejam aptos a trabalharem no Projeto\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\nPessoa se candidata a membro\n\n\n\n\n\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\nObjeto",
            "title": "L\u00e9xicos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#lexicos",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      01/04/2018  2.0  Adi\u00e7\u00e3o dos primeiros l\u00e9xicos  Bruna Pinos",
            "title": "L\u00e9xicos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#presenca",
            "text": "Nome  Presen\u00e7a      Sin\u00f4nimos  Frequ\u00eancia    No\u00e7\u00e3o  Confirma\u00e7\u00e3o de que o  estudante /membro esteve presente na aula ou  reuni\u00e3o    Impacto  Professor  marca  presen\u00e7a  ao aluno;  Aluno  vai a aula    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Presen\u00e7a"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#aluno",
            "text": "Nome  Aluno      Sin\u00f4nimos  estudante    No\u00e7\u00e3o  Pessoa inscrita no Projeto Cascata que frequenta as aulas ministradas    Impacto  Pessoa se inscreve no Projeto    Classifica\u00e7\u00e3o  Pessoa",
            "title": "Aluno"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#professor",
            "text": "Nome  Professor      Sin\u00f4nimos  Membro, Volunt\u00e1rio    No\u00e7\u00e3o  Pessoa inscrita como volunt\u00e1rio do Projeto Cascata respons\u00e1vel por ministrar as aulas    Impacto  Pessoa se candidata a membro;  Professor  ministra a aula;  Professor  marca  presen\u00e7a  ao  alunos ; Membros frequentam a  reuni\u00e3o ;  Professor   divulga  o  conte\u00fado    Classifica\u00e7\u00e3o  Pessoa",
            "title": "Professor"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#google-drive",
            "text": "Nome  Google Drive      Sin\u00f4nimos  Drive    No\u00e7\u00e3o  Espa\u00e7o de armazenamento em nuvem para manter documentos internos aos membros.    Impacto  Pessoa se candidata a membro; Atualizar a Planilha de Frequ\u00eancia; Pessoa se inscreve no Projeto;  Alunos  acessam os materiais;  Professor  disponibiliza o  conte\u00fado    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Google Drive"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#noticia",
            "text": "Nome  Not\u00edcia      Sin\u00f4nimos  informa\u00e7\u00e3o, Aviso    No\u00e7\u00e3o  Informa\u00e7\u00f5es importantes que devem ser conhecidas por todos os integrantes( alunos  e membros) do projeto.    Impacto  Membros  divulgam  a  not\u00edcia    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Not\u00edcia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#material",
            "text": "Nome  Material      Sin\u00f4nimos  Conte\u00fados, textos bases, refer\u00eancias, videos    No\u00e7\u00e3o  Toda informa\u00e7\u00e3o atrelada ao conte\u00fado passado pelo professor que \u00e9 relevante aos estudos dos  alunos    Impacto  Membros  divulgam  a  not\u00edcia ;  Alunos  acessam os materiais;  Professor   divulga  o  conte\u00fado    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Material"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#termo-de-voluntariado",
            "text": "Nome  Termo de Voluntariado      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Termo assinado por aqueles que se compromentem em ajudar o projeto, de maneira a, ou ministrar aulas, ou ajudar a organiza\u00e7\u00e3o interna    do projeto     Impacto  Pessoa se candidata a membro    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Termo de Voluntariado"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#compartilhar",
            "text": "Nome  Compartilhar      Sin\u00f4nimos  Divulgar, postar    No\u00e7\u00e3o  A\u00e7\u00e3o de divulgar conhecimento, materiais ou  not\u00edcias  aos integrantes do projeto. Normalmente nos grupos    dos integrantes, tais como o do Facebook e Whatsapp     Impacto  Professor   divulga  o  conte\u00fado ; Membros  divulgam  a  not\u00edcia ;  Alunos  acessam os materiais    Classifica\u00e7\u00e3o  Verbo",
            "title": "Compartilhar"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#grupo",
            "text": "Nome  Grupo      Sin\u00f4nimos  Grupo do Whatsapp, Grupo do Facebook, Whatsapp, Facebook, \"Face\"    No\u00e7\u00e3o  Lugar reservado para os integrantes do Projeto interagir entre si, com  not\u00edcias , documentos e outras coisas. Estes grupos est\u00e3o    situados nas redes sociais Facebook e Whatsapp     Impacto  Professor  divulga o  conte\u00fado ; Membros  divulgam  a  not\u00edcia ; Pessoa; Pessoa se candidata a membro; Pessoa se inscreve no Projeto    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Grupo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#chamada",
            "text": "Nome  Chamada      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Ato do professor verificar se todos os  alunos  est\u00e3o presentes; Papel no qual o aluno assina confirmando sua  presen\u00e7a  em certa aula    Impacto  Aluno  vai a aula;  Professor  marca  presen\u00e7a  ao aluno    Classifica\u00e7\u00e3o",
            "title": "Chamada"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#diretor",
            "text": "Nome  Diretor      Sin\u00f4nimos  Membro, integrante, volunt\u00e1rio    No\u00e7\u00e3o  Membro que assume cargo de dire\u00e7\u00e3o dentro do Projeto Cascata    Impacto  Pessoa se candidata a membro    Classifica\u00e7\u00e3o  Pessoa",
            "title": "Diretor"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#termo-de-adesao",
            "text": "Nome  Termo de Ades\u00e3o      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Documento assinado por aquele que deseja e se compromete a frequentar as aulas oferecidas    Impacto  Pessoa se inscreve no Projeto    Classifica\u00e7\u00e3o  Pessoa",
            "title": "Termo de Ades\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#reuniao",
            "text": "Nome  Reuni\u00e3o      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Encontro entre membros do projeto para tratar assuntos internos    Impacto  Membros frequentam a  reuni\u00e3o    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Reuni\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#rh",
            "text": "Nome  RH      Sin\u00f4nimos  Recursos Humanos    No\u00e7\u00e3o  Setor interno do projeto respons\u00e1vel por gest\u00e3o de pessoas e processos seletivos.    Impacto  Pessoa se candidata a membro; Pessoa se inscreve no Projeto    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "RH"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#falta",
            "text": "Nome  Falta      Sin\u00f4nimos  Aus\u00eancia    No\u00e7\u00e3o  Ato de n\u00e3o comparecer a aulas ou reuni\u00f5es. Tanto membros, quanto  alunos   faltam .    Impacto  Membro justifica a  falta    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Falta"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#pedagogia",
            "text": "Nome  Pedagogia      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  \u00c1rea respons\u00e1vel pelo gest\u00e3o de  alunos    Impacto  -    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Pedagogia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#conteudo",
            "text": "Nome  Conte\u00fado      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  \u00c1rea respons\u00e1vel por organizar o  material  e conte\u00fado do Projeto de maneira alinhada com o que o MEC(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o)    Impacto  -    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Conte\u00fado"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#administrativo-financeiro",
            "text": "Nome  Administrativo-financeiro      Sin\u00f4nimos  Administrativo, Financeiro    No\u00e7\u00e3o  Setor respons\u00e1vel pelas gerencia de atividades financeiras e administrativas do Projeto    Impacto  -    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Administrativo-financeiro"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#marketing",
            "text": "Nome  Marketing      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Setor respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do Projeto e atividades e eventos deste    Impacto  -    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Marketing"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#registro-de-frequecia",
            "text": "Nome  Registro de Frequ\u00eacia      Sin\u00f4nimos  Planilha de Frequ\u00eancia    No\u00e7\u00e3o  Documento/planilha onde arquiva-se as frequ\u00eancias e  faltas  dos membros    Impacto  Membro justifica a  falta    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Registro de Frequ\u00eacia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#estatuto",
            "text": "Nome  Estatuto      Sin\u00f4nimos  -    No\u00e7\u00e3o  Documento que descreve as condutas esperadas dos membros volunt\u00e1rios do projeto, assim como seus deveres e direitos    Impacto  Membro justifica a  falta    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Estatuto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#advertencia",
            "text": "Nome  Advert\u00eancia      Sin\u00f4nimos  Penalidade    No\u00e7\u00e3o  Gerar puni\u00e7\u00e3o aqueles membros que descumpriram alguma regra imposta pelo estatuto, como por exemplo  falta  excessiva    Impacto  Membro justifica a  falta    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Advert\u00eancia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/lexicos/#processo-seltivo",
            "text": "Nome  Processo Seltivo      Sin\u00f4nimos  PS    No\u00e7\u00e3o  Procedimento de selecionar canditados a volunt\u00e1rios que estejam aptos a trabalharem no Projeto    Impacto  Pessoa se candidata a membro    Classifica\u00e7\u00e3o  Objeto",
            "title": "Processo Seltivo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/",
            "text": "Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.1\n\n\nCria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.2\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.3\n\n\nRepresenta\u00e7\u00e3o Arquitetural\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.4\n\n\nMetas e Restri\u00e7\u00f5es\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.5\n\n\nQualidade e link para o Diagrama de Classes\n\n\nDaniel Teles\n\n\n\n\n\n\n03/04\n\n\n0.6\n\n\nRefatorando finalidade e escopo\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n04/04\n\n\n0.7\n\n\nRefatorando Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n04/04\n\n\n0.8\n\n\nReescrevendo Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n04/04\n\n\n0.9\n\n\nPreenchendo campo de Vis\u00e3o L\u00f3gica e Qualidade\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n1.1 Finalidade\n\n\n\n\n\n\n1.2 Escopo\n\n\n\n\n\n\n1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural\n\n\n3. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura\n\n\n4. Vis\u00e3o de Casos de Uso\n\n\n5. Vis\u00e3o L\u00f3gica\n\n\n\n\n5.1 Diagrama de Classes\n\n\n\n\n6. Qualidade\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\n1.1. Finalidade\n\n\nEste documento oferece uma vis\u00e3o geral da arquitetura do sistema, utilizando diversas vis\u00f5es arquiteturais para representar diferentes aspectos do sistema. O objetivo deste documento \u00e9 capturar e comunicar as decis\u00f5es arquiteturais significativas, trazendo uma melhor compreens\u00e3o dos requisitos e forma do projeto.\n\n\n1.2 Escopo\n\n\nA aplica\u00e7\u00e3o web Portal Cascata tem por objetivo solucionar alguns dos problemas enfrentados pelos alunos da UnB que se dedicam ao projeto Cascata, que visa ajudar alunos oriundos da rede p\u00fablica de ensino no processo de prepara\u00e7\u00e3o para vestibulares. Dentre os problemas enfrentados pelos participantes do projeto atualmente, est\u00e1 a falta de centraliza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o e de um local para a postagem de materiais e not\u00edcias. Sendo assim, este documento rege os paradigmas arquiteturais que ser\u00e3o aplicados ao software, al\u00e9m de proporcionar uma vis\u00e3o mais abrangente do Portal Cascata, explorando seus aspectos, explicitando as tecnologias utilizadas e auxiliando na objetividade do desenvolvimento.\n\n\n1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es\n\n\nAlguns termos utilizados nesse documento, s\u00e3o oriundos de uma l\u00edngua estrangeira, s\u00e3o abrevia\u00e7\u00f5es ou acr\u00f4nimos.\n\n\n\n\nRUP\n: Rational Unified Process - Metodologia atualmente mantida pela IBM que visa ser customiz\u00e1vel, prev\u00ea a colabora\u00e7\u00e3o entre as equipes e busca a qualidade na processo de cria\u00e7\u00e3o de um software.\n\n\nUML\n: Unified Modelling Language - Linguagem de representa\u00e7\u00e3o de modelos, apresentados de forma padronizada e independente de uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o.\n\n\nPython\n: Python \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel, interpretada, de script, imperativa, orientada a objetos, funcional, de tipagem din\u00e2mica e forte.\n\n\nDjango\n: \u00c9 um Framework Python de alto n\u00edvel que encoraja o desenvolvimento r\u00e1pido e limpo. Constru\u00eddo por desenvolvedores experientes \u00e9 gratuito e de c\u00f3digo-aberto.\n\n\n\n\n2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural\n\n\nA arquitetura proposta seguir\u00e1 o padr\u00e3o Model, Template, View, pr\u00f3pria do Django e aderente ao MVC. Utilizando este padr\u00e3o iremos separar estruturalmente a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio das regras de neg\u00f3cio facilitando o mapeamento do dom\u00ednio e a manuten\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.\nAs camadas ser\u00e3o utilizadas da seguinte forma:\n\n\n\n\nModel\n: As models do MVC e do Mvt possuem responsabilidades equivalentes. Cada classe da Model se compora a uma tabela do banco de dados, enquanto as inst\u00e2ncias dessas classes, representam os registros dessas tabelas. Nesta camada ser\u00e1 poss\u00edvel definir o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o e as especifica\u00e7\u00f5es a respeito dos dados (como validar, acessar, comportamentos e as rela\u00e7\u00f5es entre os dados).\n\n\nTemplate\n: Ser\u00e1 a respons\u00e1vel por toda a parte visual e de intera\u00e7\u00e3o com o aplicativo, incluindo layouts e telas para mapear as entradas dos usu\u00e1rio.\n\n\nView\n: Ser\u00e1 a camada central da estrutura realizando a comunica\u00e7\u00e3o entre as duas outras camadas, respons\u00e1vel por trafegar as informa\u00e7\u00f5es entre camadas com seguran\u00e7a.\n\n\n\n\n\nFigura 1: Diagrama simplificado de apresenta\u00e7\u00e3o do MTV\n\n\n3. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura\n\n\n\n  \n\n    \nMetas\n\n    \nA aplica\u00e7\u00e3o deve ser eficiente e atender bem aos recursos do sistema respondendo \u00e0s requisi\u00e7\u00f5es rapidamente. Al\u00e9m disso, atender a requisitos n\u00e3o funcionais como facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, estruturando o c\u00f3digo de maneira organizada, visando a manutenabilidade do sistema. \n\n  \n\n  \n\n    \nRestri\u00e7\u00f5es de Arquitetura\n\n    \nO software ser\u00e1 funcional em navegadores que possuem acesso \u00e0 internet. Ser\u00e1 utilizado a ferramenta virtualenv para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente virtual para nosso programa, juntamente com o Python3 e o Django. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 adotado como ferramenta para o banco de dados o PostgreSQL.\n\n  \n\n  \n\n\n\n4. Vis\u00e3o de Casos de Uso\n\n\n\n\n\n\n\n\nAtores\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAluno\n\n\nO aluno consumir\u00e1 os servi\u00e7os providos pela portal, dentro de suas permiss\u00f5es, como visualizar not\u00edcias e materiais, bem como justificar faltas.\n\n\n\n\n\n\nMembro interno do projeto\n\n\nO membro poder\u00e1 realizar o controle de frequ\u00eancia dos alunos e alimentar a plataforma com materiais relacionados \u00e0s disciplinas ministradas, bem como postar not\u00edcias a respeito do projeto.\n\n\n\n\n\n\n\n\n5. Vis\u00e3o L\u00f3gica\n\n\nO Portal Cascata utiliza a base da arquitetura MTV e design responsivo, em que o site se adapta ao browser do usu\u00e1rio. Os dois tipos de usu\u00e1rios, quando acessarem o site, ter\u00e3o contato com a view, que realizar\u00e1 uma requisi\u00e7\u00e3o, executando as a\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas.\n\n\n5.2 Pacotes de Design Significativos do Ponto de Vista da Arquitetura\n\n\n5.3 Diagrama de classes\n\n\n\nFigura 2: \nDiagrama de classes\n\n\n6. Qualidade\n\n\nO uso da arquitetura MTV, que \u00e9 necess\u00e1ria devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do Django, prop\u00f5e uma maneira de organiza\u00e7\u00e3o das camadas da aplica\u00e7\u00e3o que as tornam mais independentes e torna o c\u00f3digo mais compreens\u00edvel e manuten\u00edvel. Al\u00e9m disso, \u00e9 uma arquitetura com uma grande comunidade, difundida e utilizada.",
            "title": "Documento de Arquitetura"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#historico-da-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor      03/04  0.1  Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento  Daniel Teles    03/04  0.2  Introdu\u00e7\u00e3o  Daniel Teles    03/04  0.3  Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural  Daniel Teles    03/04  0.4  Metas e Restri\u00e7\u00f5es  Daniel Teles    03/04  0.5  Qualidade e link para o Diagrama de Classes  Daniel Teles    03/04  0.6  Refatorando finalidade e escopo  Let\u00edcia de Souza    04/04  0.7  Refatorando Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural  Let\u00edcia de Souza    04/04  0.8  Reescrevendo Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura  Let\u00edcia de Souza    04/04  0.9  Preenchendo campo de Vis\u00e3o L\u00f3gica e Qualidade  Let\u00edcia de Souza",
            "title": "Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#sumario",
            "text": "1. Introdu\u00e7\u00e3o    1.1 Finalidade    1.2 Escopo    1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es    2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural  3. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura  4. Vis\u00e3o de Casos de Uso  5. Vis\u00e3o L\u00f3gica   5.1 Diagrama de Classes   6. Qualidade",
            "title": "Sum\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#1-introducao",
            "text": "",
            "title": "1. Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#11-finalidade",
            "text": "Este documento oferece uma vis\u00e3o geral da arquitetura do sistema, utilizando diversas vis\u00f5es arquiteturais para representar diferentes aspectos do sistema. O objetivo deste documento \u00e9 capturar e comunicar as decis\u00f5es arquiteturais significativas, trazendo uma melhor compreens\u00e3o dos requisitos e forma do projeto.",
            "title": "1.1. Finalidade"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#12-escopo",
            "text": "A aplica\u00e7\u00e3o web Portal Cascata tem por objetivo solucionar alguns dos problemas enfrentados pelos alunos da UnB que se dedicam ao projeto Cascata, que visa ajudar alunos oriundos da rede p\u00fablica de ensino no processo de prepara\u00e7\u00e3o para vestibulares. Dentre os problemas enfrentados pelos participantes do projeto atualmente, est\u00e1 a falta de centraliza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o e de um local para a postagem de materiais e not\u00edcias. Sendo assim, este documento rege os paradigmas arquiteturais que ser\u00e3o aplicados ao software, al\u00e9m de proporcionar uma vis\u00e3o mais abrangente do Portal Cascata, explorando seus aspectos, explicitando as tecnologias utilizadas e auxiliando na objetividade do desenvolvimento.",
            "title": "1.2 Escopo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#13-definicoes-acronimos-e-abreviacoes",
            "text": "Alguns termos utilizados nesse documento, s\u00e3o oriundos de uma l\u00edngua estrangeira, s\u00e3o abrevia\u00e7\u00f5es ou acr\u00f4nimos.   RUP : Rational Unified Process - Metodologia atualmente mantida pela IBM que visa ser customiz\u00e1vel, prev\u00ea a colabora\u00e7\u00e3o entre as equipes e busca a qualidade na processo de cria\u00e7\u00e3o de um software.  UML : Unified Modelling Language - Linguagem de representa\u00e7\u00e3o de modelos, apresentados de forma padronizada e independente de uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o.  Python : Python \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel, interpretada, de script, imperativa, orientada a objetos, funcional, de tipagem din\u00e2mica e forte.  Django : \u00c9 um Framework Python de alto n\u00edvel que encoraja o desenvolvimento r\u00e1pido e limpo. Constru\u00eddo por desenvolvedores experientes \u00e9 gratuito e de c\u00f3digo-aberto.",
            "title": "1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#2-representacao-arquitetural",
            "text": "A arquitetura proposta seguir\u00e1 o padr\u00e3o Model, Template, View, pr\u00f3pria do Django e aderente ao MVC. Utilizando este padr\u00e3o iremos separar estruturalmente a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio das regras de neg\u00f3cio facilitando o mapeamento do dom\u00ednio e a manuten\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.\nAs camadas ser\u00e3o utilizadas da seguinte forma:   Model : As models do MVC e do Mvt possuem responsabilidades equivalentes. Cada classe da Model se compora a uma tabela do banco de dados, enquanto as inst\u00e2ncias dessas classes, representam os registros dessas tabelas. Nesta camada ser\u00e1 poss\u00edvel definir o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o e as especifica\u00e7\u00f5es a respeito dos dados (como validar, acessar, comportamentos e as rela\u00e7\u00f5es entre os dados).  Template : Ser\u00e1 a respons\u00e1vel por toda a parte visual e de intera\u00e7\u00e3o com o aplicativo, incluindo layouts e telas para mapear as entradas dos usu\u00e1rio.  View : Ser\u00e1 a camada central da estrutura realizando a comunica\u00e7\u00e3o entre as duas outras camadas, respons\u00e1vel por trafegar as informa\u00e7\u00f5es entre camadas com seguran\u00e7a.   \nFigura 1: Diagrama simplificado de apresenta\u00e7\u00e3o do MTV",
            "title": "2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#3-metas-e-restricoes-da-arquitetura",
            "text": "Metas \n     A aplica\u00e7\u00e3o deve ser eficiente e atender bem aos recursos do sistema respondendo \u00e0s requisi\u00e7\u00f5es rapidamente. Al\u00e9m disso, atender a requisitos n\u00e3o funcionais como facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, estruturando o c\u00f3digo de maneira organizada, visando a manutenabilidade do sistema.  \n   \n   \n     Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura \n     O software ser\u00e1 funcional em navegadores que possuem acesso \u00e0 internet. Ser\u00e1 utilizado a ferramenta virtualenv para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente virtual para nosso programa, juntamente com o Python3 e o Django. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 adotado como ferramenta para o banco de dados o PostgreSQL.",
            "title": "3. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#4-visao-de-casos-de-uso",
            "text": "Atores  Descri\u00e7\u00e3o      Aluno  O aluno consumir\u00e1 os servi\u00e7os providos pela portal, dentro de suas permiss\u00f5es, como visualizar not\u00edcias e materiais, bem como justificar faltas.    Membro interno do projeto  O membro poder\u00e1 realizar o controle de frequ\u00eancia dos alunos e alimentar a plataforma com materiais relacionados \u00e0s disciplinas ministradas, bem como postar not\u00edcias a respeito do projeto.",
            "title": "4. Vis\u00e3o de Casos de Uso"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#5-visao-logica",
            "text": "O Portal Cascata utiliza a base da arquitetura MTV e design responsivo, em que o site se adapta ao browser do usu\u00e1rio. Os dois tipos de usu\u00e1rios, quando acessarem o site, ter\u00e3o contato com a view, que realizar\u00e1 uma requisi\u00e7\u00e3o, executando as a\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas.",
            "title": "5. Vis\u00e3o L\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#52-pacotes-de-design-significativos-do-ponto-de-vista-da-arquitetura",
            "text": "",
            "title": "5.2 Pacotes de Design Significativos do Ponto de Vista da Arquitetura"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#53-diagrama-de-classes",
            "text": "Figura 2:  Diagrama de classes",
            "title": "5.3 Diagrama de classes"
        },
        {
            "location": "/requisitos/modelagem/arquitetura/#6-qualidade",
            "text": "O uso da arquitetura MTV, que \u00e9 necess\u00e1ria devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do Django, prop\u00f5e uma maneira de organiza\u00e7\u00e3o das camadas da aplica\u00e7\u00e3o que as tornam mais independentes e torna o c\u00f3digo mais compreens\u00edvel e manuten\u00edvel. Al\u00e9m disso, \u00e9 uma arquitetura com uma grande comunidade, difundida e utilizada.",
            "title": "6. Qualidade"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/",
            "text": "Diagrama de Classes\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nVers\u00e3o Inicial do Diagrama\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n04/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nCardinalidades e sem\u00e2ntica\n\n\nClarissa Borges\n\n\n\n\n\n\n05/04/2018\n\n\n1.2\n\n\nEsbo\u00e7os Iniciais\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n---\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVers\u00e3o Atual - 10/05/2018\n\n\nAqui se encontra a vers\u00e3o mais atual do diagrama, de acordo com a implementa\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que o sistema evolui, deve ser gerada uma vers\u00e3o nova do modelo, se necess\u00e1rio.\n\n\n\n\nModelo Base\n\n\nEsta vers\u00e3o corresponde ao primeiro modelo est\u00e1vel realizado antes do in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o, e serve de base para vers\u00f5es futuras, contemplando o sistema como um todo.\n\n\n\nVers\u00f5es Anteriores -\n\n\n06/05/2018\n\n\n\n\nEsbo\u00e7os Iniciais\n\n\nA t\u00edtulo de rastreabilidade, se incluem aqui algumas vers\u00f5es primitivas do diagrama. Nestas o foco maior era em se modelar o dom\u00ednio geral da aplica\u00e7\u00e3o, e destaca-se que n\u00e3o h\u00e1 grande precis\u00e3o com as particularidades t\u00e9cnicas do artefato.\n\n\nA mudan\u00e7a mais importante destes esbo\u00e7os iniciais em compara\u00e7\u00e3o a vers\u00f5es mais sofisticadas do diagrama diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de usu\u00e1rio e suas permiss\u00f5es no sistema. Aqui se visualiza uma estrutura de heran\u00e7as que corresponde de certa forma \u00e0 hierarquia que existe nos diferentes setores do Projeto. Essa abordagem se mostrou dif\u00edcil de transcrever para o modelo, pois as fun\u00e7\u00f5es diferentes exercidas por cada tipo de membro n\u00e3o se adaptam de forma clara a um sistema de heran\u00e7as. A alternativa adotada foi a de um sistema de grupos e permiss\u00f5es, removendo essas responsabilidades das classes de usu\u00e1rio.",
            "title": "Diagrama de Classes"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#diagrama-de-classes",
            "text": "",
            "title": "Diagrama de Classes"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  1.0  Vers\u00e3o Inicial do Diagrama  Felipe Hargreaves    04/04/2018  1.1  Cardinalidades e sem\u00e2ntica  Clarissa Borges    05/04/2018  1.2  Esbo\u00e7os Iniciais  Felipe Hargreaves    ---",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#versao-atual-10052018",
            "text": "Aqui se encontra a vers\u00e3o mais atual do diagrama, de acordo com a implementa\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que o sistema evolui, deve ser gerada uma vers\u00e3o nova do modelo, se necess\u00e1rio.",
            "title": "Vers\u00e3o Atual - 10/05/2018"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#modelo-base",
            "text": "Esta vers\u00e3o corresponde ao primeiro modelo est\u00e1vel realizado antes do in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o, e serve de base para vers\u00f5es futuras, contemplando o sistema como um todo.",
            "title": "Modelo Base"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#versoes-anteriores-",
            "text": "",
            "title": "Vers\u00f5es Anteriores -"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#06052018",
            "text": "",
            "title": "06/05/2018"
        },
        {
            "location": "/arquitetura/diagrama_classes/#esbocos-iniciais",
            "text": "A t\u00edtulo de rastreabilidade, se incluem aqui algumas vers\u00f5es primitivas do diagrama. Nestas o foco maior era em se modelar o dom\u00ednio geral da aplica\u00e7\u00e3o, e destaca-se que n\u00e3o h\u00e1 grande precis\u00e3o com as particularidades t\u00e9cnicas do artefato.  A mudan\u00e7a mais importante destes esbo\u00e7os iniciais em compara\u00e7\u00e3o a vers\u00f5es mais sofisticadas do diagrama diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de usu\u00e1rio e suas permiss\u00f5es no sistema. Aqui se visualiza uma estrutura de heran\u00e7as que corresponde de certa forma \u00e0 hierarquia que existe nos diferentes setores do Projeto. Essa abordagem se mostrou dif\u00edcil de transcrever para o modelo, pois as fun\u00e7\u00f5es diferentes exercidas por cada tipo de membro n\u00e3o se adaptam de forma clara a um sistema de heran\u00e7as. A alternativa adotada foi a de um sistema de grupos e permiss\u00f5es, removendo essas responsabilidades das classes de usu\u00e1rio.",
            "title": "Esbo\u00e7os Iniciais"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/cronograma/",
            "text": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do corpo do Cronograma\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n27/03/2018\n\n\n1.2\n\n\nPreenchimento do Cronograma\n\n\nLet\u00edcia, Bruna, Felipe, Mariana, Clarissa, Hal\u00ea, Bernardo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCronograma do Projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nDatas\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDefinir Metodologia\n\n\n12/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir Artefatos\n\n\n16/03\n\n\n\n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\n18/03\n\n\n\n\n\n\nModelagem do Processo\n\n\n18/03\n\n\n\n\n\n\n5W2H\n\n\n22/03\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\n23/03\n\n\n\n\n\n\nEntrevistas\n\n\n24/03\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\n24/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir Perfis de Usu\u00e1rio\n\n\n25/03\n\n\n\n\n\n\nDocumento de Vis\u00e3o\n\n\n29/03\n\n\n\n\n\n\nRich Picture\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir a Tecnologia\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nFolha de Estilo\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Classes\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Sequ\u00eancia\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nDocumento de Arquitetura\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nIStar\n\n\n02/04\n\n\n\n\n\n\nNFR\n\n\n02/04\n\n\n\n\n\n\nProt\u00f3tipo de Alta Fidelidade\n\n\n03/04\n\n\n\n\n\n\nL\u00e9xico\n\n\n04/04\n\n\n\n\n\n\nCen\u00e1rio\n\n\nA definir\n\n\n\n\n\n\nEpic Backlog\n\n\n04/04\n\n\n\n\n\n\nRoadmap\n\n\n04/04",
            "title": "Cronograma"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/cronograma/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      23/03/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o do corpo do Cronograma  Let\u00edcia de Souza    27/03/2018  1.2  Preenchimento do Cronograma  Let\u00edcia, Bruna, Felipe, Mariana, Clarissa, Hal\u00ea, Bernardo",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/cronograma/#cronograma-do-projeto",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o  Datas      Definir Metodologia  12/03    Definir Artefatos  16/03    Justificativa Metodol\u00f3gica  18/03    Modelagem do Processo  18/03    5W2H  22/03    Diagrama de Ishikawa  23/03    Entrevistas  24/03    An\u00e1lise de Protocolo  24/03    Definir Perfis de Usu\u00e1rio  25/03    Documento de Vis\u00e3o  29/03    Rich Picture  30/03    Definir a Tecnologia  30/03    Folha de Estilo  30/03    Diagrama de Classes  01/04    Diagrama de Sequ\u00eancia  01/04    Documento de Arquitetura  01/04    IStar  02/04    NFR  02/04    Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  03/04    L\u00e9xico  04/04    Cen\u00e1rio  A definir    Epic Backlog  04/04    Roadmap  04/04",
            "title": "Cronograma do Projeto"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nGerenciamento de Riscos\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n0.1\n\n\nAbertuda do Documento, Introdu\u00e7\u00e3o, Estrutura de Riscos, Identificando os Riscos, Controle de Risco\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\nEste artefato tem como objetivos identificar os riscos durante o andamento do Projeto Cascata. Estes ser\u00e3o apresentados, a an\u00e1lise ocorrer\u00e1 de forma qualitativa e quantitativa, apresentando as causas, solu\u00e7\u00f5es e  grau de impacto. Com estas an\u00e1lises, buscar\u00e1 mitigar os impactos destes riscos no projeto.\n\n\n\n\n2. Estrutura de Riscos\n\n\nOs riscos de um projeto pode ser separados em quatros grandes \u00e1reas, abaixo pode-se observar a EAR do projeto.\n\n\n  \n\n\n2.1 T\u00e9cnico\n\n\n\n\nTecnologias:\n Referente \u00e0s tecnologias e ferramentas utilizadas no projeto, como dificuldade de aprendizado da tecnologia.\n\n\nRequisitos:\n Referente aos requisitos do projeto, como levantamento err\u00f4neo dos requisitos.\n\n\nQualidade:\n Refente \u00e0 qualidade do produto, como usabilidade.\n\n\n\n\n2.2 Organizacional\n\n\n\n\nPrioriza\u00e7\u00e3o:\n Referente \u00e0 possibilidade de erros caso a prioriza\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do projeto n\u00e3o seja feita de forma correta.\n\n\nDependencias:\n Referente \u00e0 possibilidade de erros caso a dependencia entre os m\u00f3dulos n\u00e3o seja feita de forma correta.\n\n\nRecursos Humanos:\n Referente \u00e0 mau gest\u00e3o dos integrantes do projeto.\n\n\n\n\n2.3 Ger\u00eancia de Projetos\n\n\n\n\nComunica\u00e7\u00e3o:\n Referente \u00e0 falha de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.\n\n\nPlanejamento:\n Referente \u00e0s falhas de planejamento do projeto.\n\n\nEstimativa:\n Referente \u00e0 m\u00e1 estimativa da capacidade de trabalho da equipe.\n\n\n\n\n2.4 Externo\n\n\n\n\nMercado:\n Referente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do mercado em que o produto est\u00e1 inserido.\n\n\nAmbiente:\n Referente ao ambiente que em qual o projeto est\u00e1 inserido, neste caso o acad\u00eamico.\n\n\nCliente:\n Refere-se aos riscos relacionados  ao cliente, como aprova\u00e7\u00e3o do produto.\n\n\n\n\n\n\n3. An\u00e1lise Quantitavas e Qualitativas\n\n\nA an\u00e1lise quantitativa de riscos ser\u00e1 feita em tr\u00eas passos: primeiramente analisar\u00e1 a probabilidade de acontecimento. Depois ser\u00e1 analisado o impacto que este risco poder\u00e1 trazer ao projeto. Assim, para definir-se a prioridade com que o risco dever\u00e1 ser tratado, ser\u00e1 feita uma matriz tra\u00e7ando sua probabilidade e impacto, gerando em uma pontua\u00e7\u00e3o para cadas risco.\n\n\n3.1 Probabilidade\n\n\n\n\n\n\n\n\nProbabilidade\n\n\nPorcentagem\n\n\nPeso\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMuita baixa\n\n\n0 - 20\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nBaixa\n\n\n21 -40\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n41-60\n\n\n3\n\n\n\n\n\n\nAlta\n\n\n61-80\n\n\n4\n\n\n\n\n\n\nMuito Alta\n\n\n81-100\n\n\n5\n\n\n\n\n\n\n\n\n3.2 Impacto\n\n\n\n\n\n\n\n\nProbabilidade\n\n\nImpacto\n\n\nPeso\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMuita baixo\n\n\nInexpressivo\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nBaixo\n\n\nPouco\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dio\n\n\nConsider\u00e1vel\n\n\n3\n\n\n\n\n\n\nAlto\n\n\nGrande\n\n\n4\n\n\n\n\n\n\nMuito Alto\n\n\nInviabiliza o Projeto\n\n\n5\n\n\n\n\n\n\n\n\n3.3 Prioridade\n\n\nA tabela abaixo representa a pontua\u00e7\u00e3o de um risco, a qual definir\u00e1 sua prioridade:\n\n\n\n\n\n\n\n\nProb./Imp.\n\n\nMuito Baixo\n\n\nBaixo\n\n\nM\u00e9dio\n\n\nAlto\n\n\nMuito Alto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBaixa\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n3\n\n\n4\n\n\n5\n\n\n\n\n\n\nMuito Baixa\n\n\n2\n\n\n4\n\n\n6\n\n\n8\n\n\n10\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n3\n\n\n6\n\n\n9\n\n\n12\n\n\n15\n\n\n\n\n\n\nAlta\n\n\n4\n\n\n8\n\n\n12\n\n\n16\n\n\n20\n\n\n\n\n\n\nMuito Alta\n\n\n5\n\n\n10\n\n\n15\n\n\n20\n\n\n25\n\n\n\n\n\n\n\n\nA prioridade ser\u00e1 definida em tr\u00eas n\u00edveis: Alta, M\u00e9dia e Baixa, de acordo com as pontua\u00e7\u00f5es e na seguinta estrutura:\n\n\n\n\n\n\n\n\nPrioridade\n\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBaixa\n\n\n1-5\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n6-14\n\n\n\n\n\n\nAlta\n\n\n15-25\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n4. Identificando os Riscos\n\n\n4.1 Riscos T\u00e9cnicos\n\n\n\n\n\n\n\n\nID\n\n\nRisco\n\n\nPossibilidade\n\n\nImpacto\n\n\nMonitoramento\n\n\nPrioridade\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nR01\n\n\nDificuldade de aprendizado da tecnologia\n\n\nBaixa (2)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nPareamento\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\nR02\n\n\nDificuldade elicitar requisitos\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nAlto (4)\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o de tecnicas de elicita\u00e7\u00e3o, prototipa\u00e7\u00e3o e contato constante com o cliente\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\nR03\n\n\nMudan\u00e7a de Escopo\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nAlto (4)\n\n\nContato com o cliente\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\nR04\n\n\nInterface com baixa qualidade\n\n\nMuito Baixa (1)\n\n\nM\u00e9dio (2)\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\nBaixa\n\n\n\n\n\n\n\n\n4.2 Riscos Organizacionais\n\n\n\n\n\n\n\n\nID\n\n\nRisco\n\n\nPossibilidade\n\n\nImpacto\n\n\nMonitoramento\n\n\nPrioridade\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nR05\n\n\nDesist\u00eancia de membros da equipe\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nMuito Alto (4)\n\n\n-\n\n\nAlta\n\n\n\n\n\n\nR06\n\n\nDepend\u00eancia de Tarefas\n\n\nMuito Alta (5)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nReuni\u00f5es de Equipe\n\n\nAlta\n\n\n\n\n\n\nR07\n\n\nPrioriza\u00e7\u00e3o Err\u00f4nea\n\n\nBaixa (1)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nReuni\u00f5es de Equipe\n\n\nBaixa\n\n\n\n\n\n\nR08\n\n\nFalha de Comunica\u00e7\u00e3o entre a Equipe\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nDaily Meetings\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n4.3 Riscos de Ger\u00eancia de Projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nID\n\n\nRisco\n\n\nPossibilidade\n\n\nImpacto\n\n\nMonitoramento\n\n\nPrioridade\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nR09\n\n\nFalha no planejamento\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nAlto (4)\n\n\nCronograma\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\nR10\n\n\nMudan\u00e7a no Plano de Ensino da Mat\u00e9ria\n\n\nMuito Baixa (1)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nMoodle\n\n\nBaixa\n\n\n\n\n\n\nR11\n\n\nEstimar esfor\u00e7o de forma err\u00f4nea\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nM\u00e9dio (3)\n\n\nBrundown da Equipe\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\nR12\n\n\nAtraso na Entrega\n\n\nBaixa (2)\n\n\nAlto (4)\n\n\nCronograma\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n4.3 Riscos de Ger\u00eancia de Projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nID\n\n\nRisco\n\n\nPossibilidade\n\n\nImpacto\n\n\nMonitoramento\n\n\nPrioridade\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nR13\n\n\nGreve da UNB\n\n\nM\u00e9dia (3)\n\n\nMuito Alto (5)\n\n\n-\n\n\nAlta\n\n\n\n\n\n\nR14\n\n\nFinaliza\u00e7\u00e3o do Projeto Cascata\n\n\nMuito Baixa (1)\n\n\nMuito Alto (5)\n\n\nReuni\u00e7\u00f5es com o cliente\n\n\nM\u00e9dia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n5. Controle dos Riscos\n\n\n\n\n\"Controlar os riscos \u00e9 o processo de implementa\u00e7\u00e3o de planos de respostas, acompanhamento dos riscos identificados, monitoramento dos riscos residuais, identifica\u00e7\u00e3o de novos riscos e avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do processo de riscos durante todo o projeto. Durante o projeto, o riscos se encontrar\u00e3o sob constante reavalia\u00e7\u00e3o e para a realiza\u00e7\u00e3o de um controle efetivo, a equipe estar\u00e1 sujeita a reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, execu\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o, do plano de qualidade, monitoramento do EVM, entre outros.\" PMBOK, 2013.\n\n\n\n\nDesta forma, a equipe estar\u00e1 sempre a par do andamento do projeto, da motiva\u00e7\u00e3o dos seus integrantes, das necessidades do clientes e v\u00e1rios outros fatores que possam afetar o andamento do projeto.\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\nPMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK 5a. ed. - EUA: Project Management Institute, 2013.",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Riscos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#gerenciamento-de-riscos",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  0.1  Abertuda do Documento, Introdu\u00e7\u00e3o, Estrutura de Riscos, Identificando os Riscos, Controle de Risco  Bernardo Henrique",
            "title": "Gerenciamento de Riscos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#1-introducao",
            "text": "Este artefato tem como objetivos identificar os riscos durante o andamento do Projeto Cascata. Estes ser\u00e3o apresentados, a an\u00e1lise ocorrer\u00e1 de forma qualitativa e quantitativa, apresentando as causas, solu\u00e7\u00f5es e  grau de impacto. Com estas an\u00e1lises, buscar\u00e1 mitigar os impactos destes riscos no projeto.",
            "title": "1. Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#2-estrutura-de-riscos",
            "text": "Os riscos de um projeto pode ser separados em quatros grandes \u00e1reas, abaixo pode-se observar a EAR do projeto.",
            "title": "2. Estrutura de Riscos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#21-tecnico",
            "text": "Tecnologias:  Referente \u00e0s tecnologias e ferramentas utilizadas no projeto, como dificuldade de aprendizado da tecnologia.  Requisitos:  Referente aos requisitos do projeto, como levantamento err\u00f4neo dos requisitos.  Qualidade:  Refente \u00e0 qualidade do produto, como usabilidade.",
            "title": "2.1 T\u00e9cnico"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#22-organizacional",
            "text": "Prioriza\u00e7\u00e3o:  Referente \u00e0 possibilidade de erros caso a prioriza\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do projeto n\u00e3o seja feita de forma correta.  Dependencias:  Referente \u00e0 possibilidade de erros caso a dependencia entre os m\u00f3dulos n\u00e3o seja feita de forma correta.  Recursos Humanos:  Referente \u00e0 mau gest\u00e3o dos integrantes do projeto.",
            "title": "2.2 Organizacional"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#23-gerencia-de-projetos",
            "text": "Comunica\u00e7\u00e3o:  Referente \u00e0 falha de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.  Planejamento:  Referente \u00e0s falhas de planejamento do projeto.  Estimativa:  Referente \u00e0 m\u00e1 estimativa da capacidade de trabalho da equipe.",
            "title": "2.3 Ger\u00eancia de Projetos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#24-externo",
            "text": "Mercado:  Referente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do mercado em que o produto est\u00e1 inserido.  Ambiente:  Referente ao ambiente que em qual o projeto est\u00e1 inserido, neste caso o acad\u00eamico.  Cliente:  Refere-se aos riscos relacionados  ao cliente, como aprova\u00e7\u00e3o do produto.",
            "title": "2.4 Externo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#3-analise-quantitavas-e-qualitativas",
            "text": "A an\u00e1lise quantitativa de riscos ser\u00e1 feita em tr\u00eas passos: primeiramente analisar\u00e1 a probabilidade de acontecimento. Depois ser\u00e1 analisado o impacto que este risco poder\u00e1 trazer ao projeto. Assim, para definir-se a prioridade com que o risco dever\u00e1 ser tratado, ser\u00e1 feita uma matriz tra\u00e7ando sua probabilidade e impacto, gerando em uma pontua\u00e7\u00e3o para cadas risco.",
            "title": "3. An\u00e1lise Quantitavas e Qualitativas"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#31-probabilidade",
            "text": "Probabilidade  Porcentagem  Peso      Muita baixa  0 - 20  1    Baixa  21 -40  2    M\u00e9dia  41-60  3    Alta  61-80  4    Muito Alta  81-100  5",
            "title": "3.1 Probabilidade"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#32-impacto",
            "text": "Probabilidade  Impacto  Peso      Muita baixo  Inexpressivo  1    Baixo  Pouco  2    M\u00e9dio  Consider\u00e1vel  3    Alto  Grande  4    Muito Alto  Inviabiliza o Projeto  5",
            "title": "3.2 Impacto"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#33-prioridade",
            "text": "A tabela abaixo representa a pontua\u00e7\u00e3o de um risco, a qual definir\u00e1 sua prioridade:     Prob./Imp.  Muito Baixo  Baixo  M\u00e9dio  Alto  Muito Alto      Baixa  1  2  3  4  5    Muito Baixa  2  4  6  8  10    M\u00e9dia  3  6  9  12  15    Alta  4  8  12  16  20    Muito Alta  5  10  15  20  25     A prioridade ser\u00e1 definida em tr\u00eas n\u00edveis: Alta, M\u00e9dia e Baixa, de acordo com as pontua\u00e7\u00f5es e na seguinta estrutura:     Prioridade  Pontua\u00e7\u00e3o      Baixa  1-5    M\u00e9dia  6-14    Alta  15-25",
            "title": "3.3 Prioridade"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#4-identificando-os-riscos",
            "text": "",
            "title": "4. Identificando os Riscos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#41-riscos-tecnicos",
            "text": "ID  Risco  Possibilidade  Impacto  Monitoramento  Prioridade      R01  Dificuldade de aprendizado da tecnologia  Baixa (2)  M\u00e9dio (3)  Pareamento  M\u00e9dia    R02  Dificuldade elicitar requisitos  M\u00e9dia (3)  Alto (4)  Aplica\u00e7\u00e3o de tecnicas de elicita\u00e7\u00e3o, prototipa\u00e7\u00e3o e contato constante com o cliente  M\u00e9dia    R03  Mudan\u00e7a de Escopo  M\u00e9dio (3)  Alto (4)  Contato com o cliente  M\u00e9dia    R04  Interface com baixa qualidade  Muito Baixa (1)  M\u00e9dio (2)  Prototipa\u00e7\u00e3o  Baixa",
            "title": "4.1 Riscos T\u00e9cnicos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#42-riscos-organizacionais",
            "text": "ID  Risco  Possibilidade  Impacto  Monitoramento  Prioridade      R05  Desist\u00eancia de membros da equipe  M\u00e9dia (3)  Muito Alto (4)  -  Alta    R06  Depend\u00eancia de Tarefas  Muito Alta (5)  M\u00e9dio (3)  Reuni\u00f5es de Equipe  Alta    R07  Prioriza\u00e7\u00e3o Err\u00f4nea  Baixa (1)  M\u00e9dio (3)  Reuni\u00f5es de Equipe  Baixa    R08  Falha de Comunica\u00e7\u00e3o entre a Equipe  M\u00e9dia (3)  M\u00e9dio (3)  Daily Meetings  M\u00e9dia",
            "title": "4.2 Riscos Organizacionais"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#43-riscos-de-gerencia-de-projeto",
            "text": "ID  Risco  Possibilidade  Impacto  Monitoramento  Prioridade      R09  Falha no planejamento  M\u00e9dia (3)  Alto (4)  Cronograma  M\u00e9dia    R10  Mudan\u00e7a no Plano de Ensino da Mat\u00e9ria  Muito Baixa (1)  M\u00e9dio (3)  Moodle  Baixa    R11  Estimar esfor\u00e7o de forma err\u00f4nea  M\u00e9dia (3)  M\u00e9dio (3)  Brundown da Equipe  M\u00e9dia    R12  Atraso na Entrega  Baixa (2)  Alto (4)  Cronograma  M\u00e9dia",
            "title": "4.3 Riscos de Ger\u00eancia de Projeto"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#43-riscos-de-gerencia-de-projeto_1",
            "text": "ID  Risco  Possibilidade  Impacto  Monitoramento  Prioridade      R13  Greve da UNB  M\u00e9dia (3)  Muito Alto (5)  -  Alta    R14  Finaliza\u00e7\u00e3o do Projeto Cascata  Muito Baixa (1)  Muito Alto (5)  Reuni\u00e7\u00f5es com o cliente  M\u00e9dia",
            "title": "4.3 Riscos de Ger\u00eancia de Projeto"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#5-controle-dos-riscos",
            "text": "\"Controlar os riscos \u00e9 o processo de implementa\u00e7\u00e3o de planos de respostas, acompanhamento dos riscos identificados, monitoramento dos riscos residuais, identifica\u00e7\u00e3o de novos riscos e avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do processo de riscos durante todo o projeto. Durante o projeto, o riscos se encontrar\u00e3o sob constante reavalia\u00e7\u00e3o e para a realiza\u00e7\u00e3o de um controle efetivo, a equipe estar\u00e1 sujeita a reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, execu\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o, do plano de qualidade, monitoramento do EVM, entre outros.\" PMBOK, 2013.   Desta forma, a equipe estar\u00e1 sempre a par do andamento do projeto, da motiva\u00e7\u00e3o dos seus integrantes, das necessidades do clientes e v\u00e1rios outros fatores que possam afetar o andamento do projeto.",
            "title": "5. Controle dos Riscos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/riscos/#referencias",
            "text": "PMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK 5a. ed. - EUA: Project Management Institute, 2013.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nGerenciamento de Custos\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n0.1\n\n\nAbertura do Documento, Introdu\u00e7\u00e3o, Processo de Gerenciamento de Custos\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n03/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nProcesso de Gerenciamento de Custos\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\n1.1 Objetivo\n\n\nSegundo o Guia PMBOK\u00ae, o plano de gerenciamento dos custos define o formato e estabelece as atividades e os crit\u00e9rios de planejamento, estrutura\u00e7\u00e3o e controle dos custos do projeto. Ele faz parte ou \u00e9 um plano auxiliar do plano de gerenciamento do projeto. \n[2]\n\n\n1.2 Abrevia\u00e7\u00f5es\n\n\n\n\nPmBok: Project Management Body of Knowledge\n\n\nEAP: Estrutura Anal\u00edtica de Projeto\n\n\n\n\n\n\n2. Processo de Gerenciamento de Custos\n\n\nEste t\u00f3pico dever\u00e1 definir os processos e t\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas para gerenciar os custos do Projeto Cascata. Para realizar este processo de forma organizada, ser\u00e1 baseado no PmBok e organizado em quatro etapas: planejar, estimar, determinar e controlar os custos. \n\n\n2.1 Medi\u00e7\u00e3o de Custos\n\n\nPara a an\u00e1lise dos custos ser\u00e1 utilizada uma estimativa conhecida como Program Evaluation and Review Technique (PERT). Esta estimativa tem como foco mitigar os erros causados pela falta de certeza dos valores reais dos gastos do projeto e os riscos relacionados.\n\n\nO PERT utiliza tr\u00eas estimativas para definir os custos, ela s\u00e3o a estimativa Pessimista (\nP\n), a Mais Prov\u00e1vel (\nMP\n) e Otimista (\nO\n). O Gasto Estimado (\nGE\n) ent\u00e3o \u00e9 calculado pela seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n \n\n\n2.2 Recursos Humanos\n\n\nPara a estimativa de cursos de recursos humanos, ser\u00e1 utilizado dados relativos ao custo do aluno do curso de Engenharia de Software, que \u00e9 de R$26.040,00. Como o custo dever\u00e1 ser medido em horas, devemos calcular a quantidade m\u00e9dia de horas que um aluno faz por ano.\n\n\nSabendo que o curso possui 240 creditos e que seu tempo de dura\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10 semestre. Assumindo que a seja feita a mesma quantidade de cr\u00e9ditos por semestre, ent\u00e3o 24, e sabendo que cada cr\u00e9dito \u00e9 equivalente a 15 horas, temos que a carga hor\u00e1ria do semestre \u00e9 de 360 horas, ent\u00e3o do ano 780 horas.\n\n\nCom o pre\u00e7o do or\u00e7amento, temos que cada hora de um aluno de Engenharia de Software na UnB \u00e9 de, aproximadamente, R$33,84. Como o in\u00edcio do projeto se deu no dia 09/03/2018 e se estende at\u00e9 o dia 18/06/2018, totalizando 16 semanas.\n\n\nDepois de levantado uma m\u00e9dia de horas junto ao grupo, temos que em uma estimativa Pessimistra, cada integrante do grupo trabalha 14 horas por semana, na Mais Prov\u00e1vel \u00e9 de 10 horas e a Otimista \u00e9 de 8 horas. Devemos ressaltar que esta m\u00e9dia de horas \u00e9 de cada um da equipe, que possui 8 integrantes.\n\n\n\n\nEstimativa Pessimista:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia de Horas Integrante/Semana\n\n\nPre\u00e7o da Hora\n\n\nCusto Semanal\n\n\nCusto Total\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n14 horas\n\n\nR$33,84\n\n\nR$3.790,08\n\n\nR$60.641,28\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEstimativa Mais Prov\u00e1vel:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia de Horas Integrante/Semana\n\n\nPre\u00e7o da Hora\n\n\nCusto Semanal\n\n\nCusto Total\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n10 horas\n\n\nR$33,84\n\n\nR$2.707,20\n\n\nR$43.315,20\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEstimativa Otimista:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia de Horas Integrante/Semana\n\n\nPre\u00e7o da Hora\n\n\nCusto Semanal\n\n\nCusto Total\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n8 horas\n\n\nR$33,84\n\n\nR$2.165,76\n\n\nR$34.652,16\n\n\n\n\n\n\n\n\nAssim, ap\u00f3s aplicarmos o PERT, temos como resultado de gastos finais com recursos humanos o seguinte resultado:\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9dia de Horas Integrante/Semana\n\n\nPre\u00e7o da Hora\n\n\nCusto Semanal\n\n\nCusto Total\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n10,33 horas\n\n\nR$33,84\n\n\nR$2.797,44\n\n\nR$44.759,04\n\n\n\n\n\n\n\n\n2.3 Equipamentos\n\n\nOs equipamentos de trabalho da equipe s\u00e3o notebooks, abaixo temos uma rela\u00e7\u00e3o com as marcas, modelos e pre\u00e7o do notebook de cada integrante do grupo:\n\n\n\n\n2.4 Ferramentas\n\n\nTodas as ferramentas utilizadas no projeto s\u00e3o gratuitas, sendo assim n\u00e3o influenciam no custo total do projeto. Abaixo temos a rela\u00e7\u00e3o com todas as ferramentas utilizadas:\n\n\n\n\n\n\n\n\nFerramenta\n\n\nObjetivo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTelegram\n\n\nComunica\u00e7\u00e3o da Equipe\n\n\n\n\n\n\nHangouts\n\n\nComunica\u00e7\u00e3o da Equipe\n\n\n\n\n\n\nGitHub\n\n\nVersionamento do software e da documenta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nMkDocs\n\n\nPlataforma para organiza\u00e7\u00e3o da doumenta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nTrello\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Interna da Equipe\n\n\n\n\n\n\n\n\n2.5 Transporte e Loca\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o\n\n\nAs reuni\u00f5es do projeto n\u00e3o s\u00e3o feitas presencialmente, sendo assim n\u00e3o h\u00e1 necessidade de loca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o ou transporte, assim estes fatores n\u00e3o acarretam custo ao projeto.\n\n\n\n\n3. Custo Final\n\n\nO projeto est\u00e1 em andamento, sendo assim \u00e9 poss\u00edvel fazer apenas a estimativa de custos. Conforme discorra o tempo do projeto, estes custos ser\u00e3o analisados no Documento de Acompanhamento de Custos. Atualmente, a previs\u00e3o final de gastos do projeto \u00e9 de:\n\n\n\n\n\n\n\n\nDespesa\n\n\nCusto (R$)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRecursos Humanos\n\n\n44.759,04\n\n\n\n\n\n\nEquipamentos\n\n\n42.359,00\n\n\n\n\n\n\nFerramentas\n\n\n0\n\n\n\n\n\n\nTransporte e Loca\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o\n\n\n0\n\n\n\n\n\n\n TOTAL \n\n\n 87.118,04 \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n[1] PMI (PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE). Um Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK\u00ae) \u2013 Quinta Edi\u00e7\u00e3o. Newtown Square: Project Management Institute, 2009.\n\n\n[2] Plano de Gerenciamento dos Custos, Escrit\u00f3rio de Projetos - Dispov\u00edvel em: \nhttps://escritoriodeprojetos.com.br/plano-de-gerenciamento-dos-custos\n Acessado em 02/04/2018.\n\n\n[3] DevMedia. PMBOK: Trabalhando com gerenciamento de custos. - Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.devmedia.com.br/pmbok-trabalhando-com-gerenciamento-de-custos/31158\n. Acessado em 02/04/2018.\n\n\n[4] Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2016, Universidade de Bras\u00edlia, pag. 155. Acessado em: \nhttp://www.dpo.unb.br/index.php?option=com_phocadownload&view=file&id=558&Itemid=816\n\nAcessado em: 02/04/2018.",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Custos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#gerenciamento-de-custos",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  0.1  Abertura do Documento, Introdu\u00e7\u00e3o, Processo de Gerenciamento de Custos  Bernardo Henrique    03/04/2018  1.0  Processo de Gerenciamento de Custos  Bernardo Henrique",
            "title": "Gerenciamento de Custos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#1-introducao",
            "text": "",
            "title": "1. Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#11-objetivo",
            "text": "Segundo o Guia PMBOK\u00ae, o plano de gerenciamento dos custos define o formato e estabelece as atividades e os crit\u00e9rios de planejamento, estrutura\u00e7\u00e3o e controle dos custos do projeto. Ele faz parte ou \u00e9 um plano auxiliar do plano de gerenciamento do projeto.  [2]",
            "title": "1.1 Objetivo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#12-abreviacoes",
            "text": "PmBok: Project Management Body of Knowledge  EAP: Estrutura Anal\u00edtica de Projeto",
            "title": "1.2 Abrevia\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#2-processo-de-gerenciamento-de-custos",
            "text": "Este t\u00f3pico dever\u00e1 definir os processos e t\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas para gerenciar os custos do Projeto Cascata. Para realizar este processo de forma organizada, ser\u00e1 baseado no PmBok e organizado em quatro etapas: planejar, estimar, determinar e controlar os custos.",
            "title": "2. Processo de Gerenciamento de Custos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#21-medicao-de-custos",
            "text": "Para a an\u00e1lise dos custos ser\u00e1 utilizada uma estimativa conhecida como Program Evaluation and Review Technique (PERT). Esta estimativa tem como foco mitigar os erros causados pela falta de certeza dos valores reais dos gastos do projeto e os riscos relacionados.  O PERT utiliza tr\u00eas estimativas para definir os custos, ela s\u00e3o a estimativa Pessimista ( P ), a Mais Prov\u00e1vel ( MP ) e Otimista ( O ). O Gasto Estimado ( GE ) ent\u00e3o \u00e9 calculado pela seguinte f\u00f3rmula:",
            "title": "2.1 Medi\u00e7\u00e3o de Custos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#22-recursos-humanos",
            "text": "Para a estimativa de cursos de recursos humanos, ser\u00e1 utilizado dados relativos ao custo do aluno do curso de Engenharia de Software, que \u00e9 de R$26.040,00. Como o custo dever\u00e1 ser medido em horas, devemos calcular a quantidade m\u00e9dia de horas que um aluno faz por ano.  Sabendo que o curso possui 240 creditos e que seu tempo de dura\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10 semestre. Assumindo que a seja feita a mesma quantidade de cr\u00e9ditos por semestre, ent\u00e3o 24, e sabendo que cada cr\u00e9dito \u00e9 equivalente a 15 horas, temos que a carga hor\u00e1ria do semestre \u00e9 de 360 horas, ent\u00e3o do ano 780 horas.  Com o pre\u00e7o do or\u00e7amento, temos que cada hora de um aluno de Engenharia de Software na UnB \u00e9 de, aproximadamente, R$33,84. Como o in\u00edcio do projeto se deu no dia 09/03/2018 e se estende at\u00e9 o dia 18/06/2018, totalizando 16 semanas.  Depois de levantado uma m\u00e9dia de horas junto ao grupo, temos que em uma estimativa Pessimistra, cada integrante do grupo trabalha 14 horas por semana, na Mais Prov\u00e1vel \u00e9 de 10 horas e a Otimista \u00e9 de 8 horas. Devemos ressaltar que esta m\u00e9dia de horas \u00e9 de cada um da equipe, que possui 8 integrantes.   Estimativa Pessimista:      M\u00e9dia de Horas Integrante/Semana  Pre\u00e7o da Hora  Custo Semanal  Custo Total      14 horas  R$33,84  R$3.790,08  R$60.641,28      Estimativa Mais Prov\u00e1vel:      M\u00e9dia de Horas Integrante/Semana  Pre\u00e7o da Hora  Custo Semanal  Custo Total      10 horas  R$33,84  R$2.707,20  R$43.315,20      Estimativa Otimista:      M\u00e9dia de Horas Integrante/Semana  Pre\u00e7o da Hora  Custo Semanal  Custo Total      8 horas  R$33,84  R$2.165,76  R$34.652,16     Assim, ap\u00f3s aplicarmos o PERT, temos como resultado de gastos finais com recursos humanos o seguinte resultado:     M\u00e9dia de Horas Integrante/Semana  Pre\u00e7o da Hora  Custo Semanal  Custo Total      10,33 horas  R$33,84  R$2.797,44  R$44.759,04",
            "title": "2.2 Recursos Humanos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#23-equipamentos",
            "text": "Os equipamentos de trabalho da equipe s\u00e3o notebooks, abaixo temos uma rela\u00e7\u00e3o com as marcas, modelos e pre\u00e7o do notebook de cada integrante do grupo:",
            "title": "2.3 Equipamentos"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#24-ferramentas",
            "text": "Todas as ferramentas utilizadas no projeto s\u00e3o gratuitas, sendo assim n\u00e3o influenciam no custo total do projeto. Abaixo temos a rela\u00e7\u00e3o com todas as ferramentas utilizadas:     Ferramenta  Objetivo      Telegram  Comunica\u00e7\u00e3o da Equipe    Hangouts  Comunica\u00e7\u00e3o da Equipe    GitHub  Versionamento do software e da documenta\u00e7\u00e3o    MkDocs  Plataforma para organiza\u00e7\u00e3o da doumenta\u00e7\u00e3o    Trello  Organiza\u00e7\u00e3o Interna da Equipe",
            "title": "2.4 Ferramentas"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#25-transporte-e-locacao-de-espaco",
            "text": "As reuni\u00f5es do projeto n\u00e3o s\u00e3o feitas presencialmente, sendo assim n\u00e3o h\u00e1 necessidade de loca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o ou transporte, assim estes fatores n\u00e3o acarretam custo ao projeto.",
            "title": "2.5 Transporte e Loca\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#3-custo-final",
            "text": "O projeto est\u00e1 em andamento, sendo assim \u00e9 poss\u00edvel fazer apenas a estimativa de custos. Conforme discorra o tempo do projeto, estes custos ser\u00e3o analisados no Documento de Acompanhamento de Custos. Atualmente, a previs\u00e3o final de gastos do projeto \u00e9 de:     Despesa  Custo (R$)      Recursos Humanos  44.759,04    Equipamentos  42.359,00    Ferramentas  0    Transporte e Loca\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o  0     TOTAL    87.118,04",
            "title": "3. Custo Final"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/custos/#referencias",
            "text": "[1] PMI (PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE). Um Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK\u00ae) \u2013 Quinta Edi\u00e7\u00e3o. Newtown Square: Project Management Institute, 2009.  [2] Plano de Gerenciamento dos Custos, Escrit\u00f3rio de Projetos - Dispov\u00edvel em:  https://escritoriodeprojetos.com.br/plano-de-gerenciamento-dos-custos  Acessado em 02/04/2018.  [3] DevMedia. PMBOK: Trabalhando com gerenciamento de custos. - Dispon\u00edvel em:  https://www.devmedia.com.br/pmbok-trabalhando-com-gerenciamento-de-custos/31158 . Acessado em 02/04/2018.  [4] Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2016, Universidade de Bras\u00edlia, pag. 155. Acessado em:  http://www.dpo.unb.br/index.php?option=com_phocadownload&view=file&id=558&Itemid=816 \nAcessado em: 02/04/2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nPlano de Gerenciamento de Tempo\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o, Processo de Gerenciamento de Tempo, Regras para medi\u00e7\u00e3o do Desempenho, Cronograma\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\n\nO Gerenciamento de Tempo de um projeto n\u00e3o \u00e9 nada mais que estabelecar pol\u00edticas, procedimentos e documenta\u00e7\u00e3o para planejar, desenvolver, gerenciar, executar e controlar procedimentos, atividades, e documenta\u00e7\u00e3o. Segundo o PmBok, este plano tem como objetivo guiar todo o ciclo de vida do software, garantindo que n\u00e3o hajam atrasos.\n\n\n\n\n2. Processo de Gerenciamento do Tempo\n\n\nDe acordo com o David M. Cirello, s\u00e3o definidas cinco atividades, sendo quatro delas focadas na fase de constru\u00e7\u00e3o e planejamento, e uma delas em monitora\u00e7\u00e3o e controle. Abaixo temos estas fases explicadas, com seus conceitos e atividades.\n[2]\n\n\n2.1 Identificar as Entregas\n\n\nAs entregas devem ser as for\u00e7as motora de um projeto, ent\u00e3o deve ser bem definido quais s\u00e3o as atividades que devem ser realizadas nestas. \u00c9 importante ressaltar que as entregas devem ser facilmente identificaveis dentro do cronograma.\n\n\n2.2 Determinar a estrutura de Tarefas\n\n\nEsta atividade pode ser chamda de lista de atividades ou rascunho inicial do projeto. Antes de adicionar informa\u00e7\u00f5es (inicio, fim, dura\u00e7\u00e3o) nas tarefas, deve-se lista-las, isso permite que sejam apresentadas em uma ordem mais l\u00f3gica. Nesta fase tamb\u00e9m \u00e9 facil identificar sub-tarefas.\n\n\n2.3 Identifica\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias das tarefas principais\n\n\nDepois que todas as tarefas e sub-tarefas est\u00e3o definidas, pode-se tra\u00e7ar quais s\u00e3o dependencias espec\u00edficas entre elas. Uma depend\u00eancia significa que uma tarefa n\u00e3o pode come\u00e7ar ou terminar at\u00e9 que outra seja finalizada. \n\n\n2.4 Decis\u00e3o sobre a unidade de medida do tempo\n\n\nA sele\u00e7\u00e3o desta unidade determina o n\u00edvel de detalhe e, assim, esfor\u00e7o na concep\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do cronograma do projeto. Alguns fatores que devem ser levador em considera\u00e7\u00e3o na hora desta escolha s\u00e3o, entre outras:\n\n\n\n\nQuais s\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es contratuais para relatar ou faturar pelo seu tempo e qual \u00e9 a estrutura de taxas para seu contato ou projeto?\n\n\nA sua equipe ser\u00e1 paga por hora ou com base na entrega do produto/servi\u00e7o?\n\n\nQual dura\u00e7\u00e3o do seu projeto e quantos recursos voc\u00ea possui?\n\n\nQuantas entregas s\u00e3o?\n\n\n\n\n2.5 Revis\u00e3o constante do plano\n\n\n\"Depois de ter um cronograma do projeto pronto \u00e9 importante lembrar que o seu plano n\u00e3o \u00e9 um documento est\u00e1tico, ao contr\u00e1rio, \u00e9 um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o din\u00e2mico; portanto o objetivo \u00e9 reportar a informa\u00e7\u00e3o contida no plano de uma maneira f\u00e1cil de entender sob a perspectiva de um observador de fora\" \n[2]\n\n\n\n\n3. Regras para a Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho\n\n\n\u00c9 fundamental o acompanhamento do desempenho do projeto. Ao realizar esta atividade, pode-se:\n\n\n\n\nUtilizar dados a fim de definir o qu\u00e3o atrasado ou adiantado o projeto est\u00e1.\n\n\nAnalisar o grau de efic\u00e1cia do planejamento do projeto.\n\n\nAperfei\u00e7oar o replanejamento do cronograma, baseando-se em dados hist\u00f3ricos.\n\n\nMelhorar o controle para atingir o desempenho previamente definido.\n\n\n\n\nExistem diversos m\u00e9todos para an\u00e1lise de desempenho. Nesse projeto utilizaremos o Gerenciamento de Valor Agregado (GVA). Ele baseia-se na Varia\u00e7\u00e3o do Cronograma e no \u00cdndice de Desempenho de Prazos. \n\n\nO \u00cdndice de Desempenho de Prazos (Schedule Performance Index ou SPI) \u00e9 calculado pela raz\u00e3o entre o Valor Agregado (VA) e o Valor Planejado (VP).\n\n\nSPI = VA / VP\n\n\nO resultado obtido indica a efic\u00e1cia do planejamento, e pode ser interpretada como:\n\n\n\n\nSPI < 1 - Sinal de atraso no projeto.\n\n\nSPI = 1 - Efic\u00e1cia plena no planejamento\n\n\nSPI > 1 - Sinal de adiantamento no projeto.\n\n\n\n\nDeve-se notar que ap\u00f3s algumas sprints ser\u00e1 poss\u00edvel ter acesso a valores de Burndown e alguns SPI's, no caso de constantes atrasos com SPI's abaixo de zero e Burndowns que n\u00e3o acompanham a meta, deve-se considerar algumas estrat\u00e9gias para melhorar o desempenho da equipe.\n\n\n\n\n4. Cronograma\n\n\nO cronograma do Projeto Cascta pode ser encontrado acessado \neste link\n.\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n[1] PMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK 5a. ed. - EUA: Project Management Institute, 2013.\n\n\n[2] David M. Ciriello. Estrat\u00e9gias para o gerenciamento do cronograma do projeto: Dicas \u00fateis para os gerentes de projetos e membros da equipe. Dispon\u00edvel em: \nhttps://brasil.pmi.org/brazil/KnowledgeCenter/Articles/~/media/C1CEEAF8C9364BAA9FAB0D7F2B92203F.ashx\n. Acessado em: 03/04/2018.",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Tempo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#plano-de-gerenciamento-de-tempo",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  1.0  Introdu\u00e7\u00e3o, Processo de Gerenciamento de Tempo, Regras para medi\u00e7\u00e3o do Desempenho, Cronograma  Bernardo Henrique",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Tempo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#1-introducao",
            "text": "O Gerenciamento de Tempo de um projeto n\u00e3o \u00e9 nada mais que estabelecar pol\u00edticas, procedimentos e documenta\u00e7\u00e3o para planejar, desenvolver, gerenciar, executar e controlar procedimentos, atividades, e documenta\u00e7\u00e3o. Segundo o PmBok, este plano tem como objetivo guiar todo o ciclo de vida do software, garantindo que n\u00e3o hajam atrasos.",
            "title": "1. Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#2-processo-de-gerenciamento-do-tempo",
            "text": "De acordo com o David M. Cirello, s\u00e3o definidas cinco atividades, sendo quatro delas focadas na fase de constru\u00e7\u00e3o e planejamento, e uma delas em monitora\u00e7\u00e3o e controle. Abaixo temos estas fases explicadas, com seus conceitos e atividades. [2]",
            "title": "2. Processo de Gerenciamento do Tempo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#21-identificar-as-entregas",
            "text": "As entregas devem ser as for\u00e7as motora de um projeto, ent\u00e3o deve ser bem definido quais s\u00e3o as atividades que devem ser realizadas nestas. \u00c9 importante ressaltar que as entregas devem ser facilmente identificaveis dentro do cronograma.",
            "title": "2.1 Identificar as Entregas"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#22-determinar-a-estrutura-de-tarefas",
            "text": "Esta atividade pode ser chamda de lista de atividades ou rascunho inicial do projeto. Antes de adicionar informa\u00e7\u00f5es (inicio, fim, dura\u00e7\u00e3o) nas tarefas, deve-se lista-las, isso permite que sejam apresentadas em uma ordem mais l\u00f3gica. Nesta fase tamb\u00e9m \u00e9 facil identificar sub-tarefas.",
            "title": "2.2 Determinar a estrutura de Tarefas"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#23-identificacao-de-dependencias-das-tarefas-principais",
            "text": "Depois que todas as tarefas e sub-tarefas est\u00e3o definidas, pode-se tra\u00e7ar quais s\u00e3o dependencias espec\u00edficas entre elas. Uma depend\u00eancia significa que uma tarefa n\u00e3o pode come\u00e7ar ou terminar at\u00e9 que outra seja finalizada.",
            "title": "2.3 Identifica\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias das tarefas principais"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#24-decisao-sobre-a-unidade-de-medida-do-tempo",
            "text": "A sele\u00e7\u00e3o desta unidade determina o n\u00edvel de detalhe e, assim, esfor\u00e7o na concep\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do cronograma do projeto. Alguns fatores que devem ser levador em considera\u00e7\u00e3o na hora desta escolha s\u00e3o, entre outras:   Quais s\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es contratuais para relatar ou faturar pelo seu tempo e qual \u00e9 a estrutura de taxas para seu contato ou projeto?  A sua equipe ser\u00e1 paga por hora ou com base na entrega do produto/servi\u00e7o?  Qual dura\u00e7\u00e3o do seu projeto e quantos recursos voc\u00ea possui?  Quantas entregas s\u00e3o?",
            "title": "2.4 Decis\u00e3o sobre a unidade de medida do tempo"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#25-revisao-constante-do-plano",
            "text": "\"Depois de ter um cronograma do projeto pronto \u00e9 importante lembrar que o seu plano n\u00e3o \u00e9 um documento est\u00e1tico, ao contr\u00e1rio, \u00e9 um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o din\u00e2mico; portanto o objetivo \u00e9 reportar a informa\u00e7\u00e3o contida no plano de uma maneira f\u00e1cil de entender sob a perspectiva de um observador de fora\"  [2]",
            "title": "2.5 Revis\u00e3o constante do plano"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#3-regras-para-a-medicao-de-desempenho",
            "text": "\u00c9 fundamental o acompanhamento do desempenho do projeto. Ao realizar esta atividade, pode-se:   Utilizar dados a fim de definir o qu\u00e3o atrasado ou adiantado o projeto est\u00e1.  Analisar o grau de efic\u00e1cia do planejamento do projeto.  Aperfei\u00e7oar o replanejamento do cronograma, baseando-se em dados hist\u00f3ricos.  Melhorar o controle para atingir o desempenho previamente definido.   Existem diversos m\u00e9todos para an\u00e1lise de desempenho. Nesse projeto utilizaremos o Gerenciamento de Valor Agregado (GVA). Ele baseia-se na Varia\u00e7\u00e3o do Cronograma e no \u00cdndice de Desempenho de Prazos.   O \u00cdndice de Desempenho de Prazos (Schedule Performance Index ou SPI) \u00e9 calculado pela raz\u00e3o entre o Valor Agregado (VA) e o Valor Planejado (VP).  SPI = VA / VP  O resultado obtido indica a efic\u00e1cia do planejamento, e pode ser interpretada como:   SPI < 1 - Sinal de atraso no projeto.  SPI = 1 - Efic\u00e1cia plena no planejamento  SPI > 1 - Sinal de adiantamento no projeto.   Deve-se notar que ap\u00f3s algumas sprints ser\u00e1 poss\u00edvel ter acesso a valores de Burndown e alguns SPI's, no caso de constantes atrasos com SPI's abaixo de zero e Burndowns que n\u00e3o acompanham a meta, deve-se considerar algumas estrat\u00e9gias para melhorar o desempenho da equipe.",
            "title": "3. Regras para a Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#4-cronograma",
            "text": "O cronograma do Projeto Cascta pode ser encontrado acessado  este link .",
            "title": "4. Cronograma"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/tempo/#referencias",
            "text": "[1] PMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK 5a. ed. - EUA: Project Management Institute, 2013.  [2] David M. Ciriello. Estrat\u00e9gias para o gerenciamento do cronograma do projeto: Dicas \u00fateis para os gerentes de projetos e membros da equipe. Dispon\u00edvel em:  https://brasil.pmi.org/brazil/KnowledgeCenter/Articles/~/media/C1CEEAF8C9364BAA9FAB0D7F2B92203F.ashx . Acessado em: 03/04/2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nPlano de Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o de \nSoftware\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n03/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nPlano de Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o de \nSoftware\n\n\nFelipe Hargreaves, Mariana P\u00edcolo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Pol\u00edticas adotadas\n\n\n1.1 Pol\u00edtica de \nbranches\n \n\n\nO projeto possuir\u00e1 duas \nbranches\n principais: a \nmaster\n, que conter\u00e1 a vers\u00e3o mais est\u00e1vel do c\u00f3digo, apenas com funcionalidades finalizadas, e a \ndevelopment\n, que conter\u00e1 a vers\u00e3o de desenvolvimento. Quando uma funcionalidade for finalizada, esta dever\u00e1 ser submetida \u00e0 \nbranch development\n, e, posteriormente, para a \nmaster\n, atrav\u00e9s de \npull request\n. \nNenhum \ncommit\n deve ser realizado diretamente nestas \nbranches\n, que estar\u00e3o protegidas de publica\u00e7\u00f5es for\u00e7adas (\npush force\n).\n\n\nA nomenclatura deve seguir o padr\u00e3o \"\nCamelCase\n\". Entre o n\u00famero e a descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria deve haver um h\u00edfen.   \n\n\n\n\nUS01-LoginAluno    \n\n\n\n\nO nome da \nbranch\n deve referenciar a \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n de acordo com seu \nid\n, (por exemplo: US01), seguido do nome referente ao que est\u00e1 sendo implementado, como \"\nLogin\n\", por exemplo.   \n\n\n\n\nUS01-Login    \n\n\n\n\nO nome da \nbranch\n deve referenciar a \nHist\u00f3ria T\u00e9cnica\n de acordo com seu \nid\n, (por exemplo: TS01), seguido do nome referente ao que est\u00e1 sendo implementado, como \"IntegrationAPI\", por exemplo.\n\n\n\n\nTS01-IntegrationAPI\n\n\n\n\nO nome da \nbranch\n deve referenciar a corre\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita em alguma hist\u00f3ria, com o uso de seu \nid\n, e o prefixo \n\u201cFIX\u201d\n.\n\n\n\n\n[FIXUS01]-LoginValidation\n\n\n\n\n1.2 Pol\u00edtica de \nCommits\n \n\n\nOs \ncommits\n devem ser at\u00f4micos, com um objetivo bem explicitado. Devem corresponder a um conjunto funcional que represente parte da funcionalidade sendo desenvolvida.\n  -  Sendo vi\u00e1vel, grupos de \ncommits\n considerados demasiadamente pequenos por si s\u00f3 poder\u00e3o ser aglutinados (\nsquash\n) antes de serem submetidos \u00e0s \nbranches\n principais.\n\n\nO idioma padr\u00e3o para as mensagens de \ncommit\n no reposit\u00f3rio de c\u00f3digo \u00e9 o ingl\u00eas.\n\n\nAs mensagens de \ncommit\n devem come\u00e7ar com verbo no infinitivo:\n\n\n\n\n\u201c\nAdd login form authorization\n\u201d\n\n\n\n\nAo inv\u00e9s de:     \n\n\n\n\n\u201c\nAdding login form authorization\n\u201d    \n\n\n\n\nPara commits com muitas altera\u00e7\u00f5es utilizar \u201c\ngit commit\n.\u201d\n\n\n1.2.1 \nCommits\n em Pares\n\n\nCommits\n realizados em duplas (ou grupos maiores) devem possuir a assinatura de todos os envolvidos. Para isto, se far\u00e1 uso da op\u00e7\u00e3o \nCo-authored-by\n, atrav\u00e9s dos seguintes passos: \n\nAp\u00f3s adicionar todos os arquivos modificados, executar o comando de \ncommit\n sem \ntags\n adicionais:    \n\n\n\n\ngit commit    \n\n\n\n\nO editor de texto configurado como padr\u00e3o para o \nGit\n abrir\u00e1. Digite a mensagem de \ncommit\n, e, com duas linhas em branco de separa\u00e7\u00e3o, bote as assinaturas dos participantes. Exemplo:\n\n\nAdd commit example\n\n\nCo-authored-by: Felipe Hargreaves <fhargreaves00@gmail.com>\nCo-authored-by> Mariana Picolo <mariananpicolo@gmail.com> \n\n\n\n\n\nOpta-se pelo uso de \nco-authored-by\n ao inv\u00e9s de \nsigned-off-by\n por manter um melhor registro dos participantes no hist\u00f3rico de \ncommits\n e gr\u00e1ficos de participa\u00e7\u00e3o do \nGithub\n.",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/#plano-de-gerenciamento-de-configuracao-de-software",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      03/04/2018  1.0  Plano de Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o de  Software  Felipe Hargreaves, Mariana P\u00edcolo",
            "title": "Plano de Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o de Software"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/#1-politicas-adotadas",
            "text": "",
            "title": "1. Pol\u00edticas adotadas"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/#11-politica-de-branches",
            "text": "O projeto possuir\u00e1 duas  branches  principais: a  master , que conter\u00e1 a vers\u00e3o mais est\u00e1vel do c\u00f3digo, apenas com funcionalidades finalizadas, e a  development , que conter\u00e1 a vers\u00e3o de desenvolvimento. Quando uma funcionalidade for finalizada, esta dever\u00e1 ser submetida \u00e0  branch development , e, posteriormente, para a  master , atrav\u00e9s de  pull request . \nNenhum  commit  deve ser realizado diretamente nestas  branches , que estar\u00e3o protegidas de publica\u00e7\u00f5es for\u00e7adas ( push force ).  A nomenclatura deve seguir o padr\u00e3o \" CamelCase \". Entre o n\u00famero e a descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria deve haver um h\u00edfen.      US01-LoginAluno       O nome da  branch  deve referenciar a  Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio  de acordo com seu  id , (por exemplo: US01), seguido do nome referente ao que est\u00e1 sendo implementado, como \" Login \", por exemplo.      US01-Login       O nome da  branch  deve referenciar a  Hist\u00f3ria T\u00e9cnica  de acordo com seu  id , (por exemplo: TS01), seguido do nome referente ao que est\u00e1 sendo implementado, como \"IntegrationAPI\", por exemplo.   TS01-IntegrationAPI   O nome da  branch  deve referenciar a corre\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita em alguma hist\u00f3ria, com o uso de seu  id , e o prefixo  \u201cFIX\u201d .   [FIXUS01]-LoginValidation",
            "title": "1.1 Pol\u00edtica de branches"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/#12-politica-de-commits",
            "text": "Os  commits  devem ser at\u00f4micos, com um objetivo bem explicitado. Devem corresponder a um conjunto funcional que represente parte da funcionalidade sendo desenvolvida.\n  -  Sendo vi\u00e1vel, grupos de  commits  considerados demasiadamente pequenos por si s\u00f3 poder\u00e3o ser aglutinados ( squash ) antes de serem submetidos \u00e0s  branches  principais.  O idioma padr\u00e3o para as mensagens de  commit  no reposit\u00f3rio de c\u00f3digo \u00e9 o ingl\u00eas.  As mensagens de  commit  devem come\u00e7ar com verbo no infinitivo:   \u201c Add login form authorization \u201d   Ao inv\u00e9s de:        \u201c Adding login form authorization \u201d       Para commits com muitas altera\u00e7\u00f5es utilizar \u201c git commit .\u201d",
            "title": "1.2 Pol\u00edtica de Commits"
        },
        {
            "location": "/gerenciamento/gcs/#121-commits-em-pares",
            "text": "Commits  realizados em duplas (ou grupos maiores) devem possuir a assinatura de todos os envolvidos. Para isto, se far\u00e1 uso da op\u00e7\u00e3o  Co-authored-by , atrav\u00e9s dos seguintes passos:  \nAp\u00f3s adicionar todos os arquivos modificados, executar o comando de  commit  sem  tags  adicionais:       git commit       O editor de texto configurado como padr\u00e3o para o  Git  abrir\u00e1. Digite a mensagem de  commit , e, com duas linhas em branco de separa\u00e7\u00e3o, bote as assinaturas dos participantes. Exemplo:  Add commit example\n\n\nCo-authored-by: Felipe Hargreaves <fhargreaves00@gmail.com>\nCo-authored-by> Mariana Picolo <mariananpicolo@gmail.com>   Opta-se pelo uso de  co-authored-by  ao inv\u00e9s de  signed-off-by  por manter um melhor registro dos participantes no hist\u00f3rico de  commits  e gr\u00e1ficos de participa\u00e7\u00e3o do  Github .",
            "title": "1.2.1 Commits em Pares"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/",
            "text": "Folha de Estilo\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o da Folha de Estilo\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Disposi\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo\n\n\n1.1 Identa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nO c\u00f3digo Python deve ser identado utilizando 4 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.\n\n\nTemplates HTML devem ser identados com 2 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.\n\n\nDeve se utilizar identa\u00e7\u00e3o suspensa ao inv\u00e9s de alinhamento vertical para para separar par\u00e2metros de m\u00e9todos ou strings muito longas. \n\n\nForma correta\n:\n\n\n\n\nraise\n \nAttributeError\n(\n\n    \n'Mensagem dividida ao longo de '\n\n    \n'm\u00faltiplas linhas de forma correta'\n\n\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma incorreta\n:\n\n\n\n\nraise\n \nAttributeError\n(\n'Mensagem dividida ao longo de '\n\n                    \n'm\u00faltiplas linhas de forma incorreta'\n)\n\n\n\n\n\n\n1.2 Espa\u00e7os vs. Tabs\n\n\n\n\nO c\u00f3digo deve utilizar apenas espa\u00e7os como forma de identa\u00e7\u00e3o. O uso misto de tabs e espa\u00e7os n\u00e3o \u00e9 permitido pelo Python 3.\n\n\n\n\n1.3 Tamanho M\u00e1ximo de Linhas\n\n\n\n\nO tamanho das linhas de c\u00f3digo deve ser limitado a 119 caracteres por linha.\n\n\n\n\n1.4 Linhas em Branco\n\n\n\n\nDeclara\u00e7\u00f5es de classes, m\u00e9todos e grupos l\u00f3gicos devem ser separados por uma linha em branco.\n\n\n\n\n1.5 Imports\n\n\n\n\nImports devem sempre estar localizados no topo do arquivo.\n\n\nOs imports devem estar agrupados da seguinte forma:\n\n\nStandard library (biblioteca padr\u00e3o do Python)\n\n\nBibliotecas externas\n\n\nComponentes do Django\n\n\nComponentes locais do Django\n\n\ntry/excepts\n\n\nDentro de cada grupo as linhas devem estar organizadas em ordem alfab\u00e9tica, de acordo com o nome completo de cada m\u00f3dulo.\n\n\nDentro de cada grupo, declara\u00e7\u00f5es de \nimport module\n devem vir antes de declara\u00e7\u00f5es do tipo \nfrom module import objects\n.\n\n\nDeve se usar imports absolutos para componentes do Django e imports relativos para componentes locais.\n\n\nLinhas muito longas devem ser divididas utilizando par\u00eanteses e linhas de continua\u00e7\u00e3o de 4 espa\u00e7os. Deve se colocar uma v\u00edrgula \u00e0 direita ap\u00f3s o \u00faltimo import e o par\u00eanteses final deve estar em linha separada.\n\n\nDeve se botar uma linha em branco entre o \u00faltimo import e qualquer c\u00f3digo a n\u00edvel de m\u00f3dulo, e duas linhas em branco acima da primeira fun\u00e7\u00e3o ou classe.\n\n\nExemplo:\n\n\n\n\n# standard library\n\n\nimport\n \njson\n\n\nfrom\n \nitertools\n \nimport\n \nchain\n\n\n\n# third-party\n\n\nimport\n \nbcrypt\n\n\n\n# Django\n\n\nfrom\n \ndjango.http\n \nimport\n \nHttp404\n\n\nfrom\n \ndjango.http.response\n \nimport\n \n(\n\n    \nHttp404\n,\n \nHttpResponse\n,\n \nHttpResponseNotAllowed\n,\n \nStreamingHttpResponse\n,\n\n    \ncookie\n,\n\n\n)\n\n\n\n# local Django\n\n\nfrom\n \n.models\n \nimport\n \nLogEntry\n\n\n\n# try/except\n\n\ntry\n:\n\n    \nimport\n \nyaml\n\n\nexcept\n \nImportError\n:\n\n    \nyaml\n \n=\n \nNone\n\n\n\nCONSTANT\n \n=\n \n'foo'\n\n\n\n\nclass\n \nExample\n:\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n2. Coment\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\nComent\u00e1rios devem ser escritos na mesma linguagem utilizada para o restante do desenvolvimento.\n\n\n\n\n\n\nComent\u00e1rios devem come\u00e7ar com letra mai\u00fascula e serem terminados com ponto final.\n\n\n\n\n\n\n2.1 Coment\u00e1rio de Bloco\n\n\n\n\nComent\u00e1rios de bloco devem se referir ao conjunto de c\u00f3digo que o segue, e devem estar no mesmo n\u00edvel de identa\u00e7ao deste c\u00f3digo.\n\n\nCada linha de um coment\u00e1rio de bloco deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.\n\n\n\n\n2.2 Coment\u00e1rios de Linha\n\n\n\n\nDevem ser utilizados com cuidado.\n\n\nUm coment\u00e1rio de linha deve estar separado por no m\u00ednimo 2 espa\u00e7os da linha de c\u00f3digo que o precede.\n\n\nDeve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.\n\n\n\n\n2.3 Coment\u00e1rios TODO\n\n\n\n\nUtilize coment\u00e1rios TODO para indicar trechos de c\u00f3digo tempor\u00e1rios ou solu\u00e7\u00f5es a curto prazo.\n\n\n\n\n3. Conven\u00e7\u00f5es de Nomes\n\n\n\n\n\n\nNomes de classes devem ser escritos de acordo com o padr\u00e3o \nInitialCaps\n. Isto \u00e9, a primeira letra de cada palavra que constitui o nome da classe deve ser mai\u00fascula.\n\n\n\n\n\n\nAtributos, fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem seguir o padr\u00e3o \nsnake_case\n. Isto \u00e9, devem fazer o uso do underscore para separar as palavras.\n\n\n\n\n\n\nUma exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nfactory methods\n que retornam classes. Estes devem seguir a conven\u00e7\u00e3o \nInitialCaps\n mencionada acima.\n\n\n\n\n\n\nAtributos devem ter nomes auto explicativos.\n\n\n\n\n\n\nFun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem ter nomes que representem de forma clara a a\u00e7\u00e3o a ser realizada, de prefer\u00eancia utilizando de verbos.\n\n\n\n\n\n\n4. Recomenda\u00e7\u00f5es de Programa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nNunca utilizar comparadores de igualdade (==, !=) para realizar compara\u00e7\u00f5es com \nsingletons\n como None. Utilizar sempre \nis\n ou \nnot\n.\n\n\n\n\n\n\nUtilizar o operator \nis not\n ao inv\u00e9s de \nnot ... is\n, por quest\u00f5es de clareza.\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\nif\n \nfoo\n \nis\n \nnot\n \nNone\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nif\n \nnot\n \nfoo\n \nis\n \nNone\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDerivar exce\u00e7\u00f5es de \nException\n ao inv\u00e9s de \nBaseException\n.\n\n\n\n\n\n\nSer consistente com express\u00f5es de retorno. Todos os returns de uma fun\u00e7\u00e3o devem retornar uma express\u00e3o, ou ent\u00e3o nenhum deve. \n\n\n\n\n\n\nSe qualquer return em uma fun\u00e7\u00e3o retornar uma express\u00e3o, quaisquer returns adicionais sem valor retornado devem explicitamente retornar \nNone\n.\n\n\n\n\n\n\nPara sequ\u00eancias, como listas, strings e tuplas, aproveitar do fato que sequ\u00eancias vazias s\u00e3o consideradas como \nFalse\n.\n\n\n\n\nUsar\n:\n\n\n\n\nif\n \nnot\n \nseq\n:\n\n\nif\n \nseq\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\nAo inv\u00e9s de\n:\n\n\n\n\nif\n \nlen\n(\nseq\n):\n\n\nif\n \nnot\n \nlen\n(\nseq\n):\n\n\n\n\n\n\n\n\nN\u00e3o comparar valores booleanos com \nTrue\n ou \nFalse\n.\n\n\nCorreto: \nif bool_value\n\n\nIncorreto: \nif bool_value == True\n\n\nIncorreto: \nif bool_value is True\n\n\n\n\n\n\n\n\n5. Estilo de Templates\n\n\n\n\nDeve haver apenas um espa\u00e7o entre as chaves e o conte\u00fado do template.\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n{{\n \ndata\n \n}}\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\n{{\ndata\n}}\n\n\n\n\n\n\n6. Estilo de Views\n\n\n\n\nO primeiro par\u00e2metro em uma fun\u00e7\u00e3o de view deve se chamar \nrequest\n.\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\ndef\n \nmy_view\n(\nrequest\n,\n \nfoo\n):\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\ndef\n \nmy_view\n(\nreq\n,\n \nfoo\n):\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n7. Estilo de Models\n\n\n\n\n\n\nNomes de campos devem ser min\u00fasculos, usando underscores ao inv\u00e9s de camelCase.\n\n\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nFirstName\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nLast_Name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nA classe \nMeta\n deve aparecer ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos campos, com uma linha em branco separando os campos e a defini\u00e7\u00e3o da classe.\n\n\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nA ordem de classes internas da model e m\u00e9todos padr\u00e3o deve seguir o formato (nem todos s\u00e3o necess\u00e1rios):\n\n\nCampos de banco de dados\n\n\nAtributos de gerenciador customizados\n\n\nclass Meta\n\n\ndef __str__()\n\n\ndef save()\n\n\ndef get_absolute_url()\n\n\n\n\n\n\n\n\n8. Refer\u00eancias\n\n\n\n\nPEP 8 -- Style Guide for Python Code\n\n\nDjango Documentation - Coding style\n\n\nGoogle Python Style Guide",
            "title": "Folha de Estilo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#folha-de-estilo",
            "text": "",
            "title": "Folha de Estilo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o da Folha de Estilo  Felipe Hargreaves",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#1-disposicao-de-codigo",
            "text": "",
            "title": "1. Disposi\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#11-identacao",
            "text": "O c\u00f3digo Python deve ser identado utilizando 4 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.  Templates HTML devem ser identados com 2 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.  Deve se utilizar identa\u00e7\u00e3o suspensa ao inv\u00e9s de alinhamento vertical para para separar par\u00e2metros de m\u00e9todos ou strings muito longas.   Forma correta :   raise   AttributeError ( \n     'Mensagem dividida ao longo de ' \n     'm\u00faltiplas linhas de forma correta'  )    Forma incorreta :   raise   AttributeError ( 'Mensagem dividida ao longo de ' \n                     'm\u00faltiplas linhas de forma incorreta' )",
            "title": "1.1 Identa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#12-espacos-vs-tabs",
            "text": "O c\u00f3digo deve utilizar apenas espa\u00e7os como forma de identa\u00e7\u00e3o. O uso misto de tabs e espa\u00e7os n\u00e3o \u00e9 permitido pelo Python 3.",
            "title": "1.2 Espa\u00e7os vs. Tabs"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#13-tamanho-maximo-de-linhas",
            "text": "O tamanho das linhas de c\u00f3digo deve ser limitado a 119 caracteres por linha.",
            "title": "1.3 Tamanho M\u00e1ximo de Linhas"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#14-linhas-em-branco",
            "text": "Declara\u00e7\u00f5es de classes, m\u00e9todos e grupos l\u00f3gicos devem ser separados por uma linha em branco.",
            "title": "1.4 Linhas em Branco"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#15-imports",
            "text": "Imports devem sempre estar localizados no topo do arquivo.  Os imports devem estar agrupados da seguinte forma:  Standard library (biblioteca padr\u00e3o do Python)  Bibliotecas externas  Componentes do Django  Componentes locais do Django  try/excepts  Dentro de cada grupo as linhas devem estar organizadas em ordem alfab\u00e9tica, de acordo com o nome completo de cada m\u00f3dulo.  Dentro de cada grupo, declara\u00e7\u00f5es de  import module  devem vir antes de declara\u00e7\u00f5es do tipo  from module import objects .  Deve se usar imports absolutos para componentes do Django e imports relativos para componentes locais.  Linhas muito longas devem ser divididas utilizando par\u00eanteses e linhas de continua\u00e7\u00e3o de 4 espa\u00e7os. Deve se colocar uma v\u00edrgula \u00e0 direita ap\u00f3s o \u00faltimo import e o par\u00eanteses final deve estar em linha separada.  Deve se botar uma linha em branco entre o \u00faltimo import e qualquer c\u00f3digo a n\u00edvel de m\u00f3dulo, e duas linhas em branco acima da primeira fun\u00e7\u00e3o ou classe.  Exemplo:   # standard library  import   json  from   itertools   import   chain  # third-party  import   bcrypt  # Django  from   django.http   import   Http404  from   django.http.response   import   ( \n     Http404 ,   HttpResponse ,   HttpResponseNotAllowed ,   StreamingHttpResponse , \n     cookie ,  )  # local Django  from   .models   import   LogEntry  # try/except  try : \n     import   yaml  except   ImportError : \n     yaml   =   None  CONSTANT   =   'foo'  class   Example : \n     # ...",
            "title": "1.5 Imports"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#2-comentarios",
            "text": "Coment\u00e1rios devem ser escritos na mesma linguagem utilizada para o restante do desenvolvimento.    Coment\u00e1rios devem come\u00e7ar com letra mai\u00fascula e serem terminados com ponto final.",
            "title": "2. Coment\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#21-comentario-de-bloco",
            "text": "Coment\u00e1rios de bloco devem se referir ao conjunto de c\u00f3digo que o segue, e devem estar no mesmo n\u00edvel de identa\u00e7ao deste c\u00f3digo.  Cada linha de um coment\u00e1rio de bloco deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.",
            "title": "2.1 Coment\u00e1rio de Bloco"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#22-comentarios-de-linha",
            "text": "Devem ser utilizados com cuidado.  Um coment\u00e1rio de linha deve estar separado por no m\u00ednimo 2 espa\u00e7os da linha de c\u00f3digo que o precede.  Deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.",
            "title": "2.2 Coment\u00e1rios de Linha"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#23-comentarios-todo",
            "text": "Utilize coment\u00e1rios TODO para indicar trechos de c\u00f3digo tempor\u00e1rios ou solu\u00e7\u00f5es a curto prazo.",
            "title": "2.3 Coment\u00e1rios TODO"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#3-convencoes-de-nomes",
            "text": "Nomes de classes devem ser escritos de acordo com o padr\u00e3o  InitialCaps . Isto \u00e9, a primeira letra de cada palavra que constitui o nome da classe deve ser mai\u00fascula.    Atributos, fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem seguir o padr\u00e3o  snake_case . Isto \u00e9, devem fazer o uso do underscore para separar as palavras.    Uma exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o  factory methods  que retornam classes. Estes devem seguir a conven\u00e7\u00e3o  InitialCaps  mencionada acima.    Atributos devem ter nomes auto explicativos.    Fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem ter nomes que representem de forma clara a a\u00e7\u00e3o a ser realizada, de prefer\u00eancia utilizando de verbos.",
            "title": "3. Conven\u00e7\u00f5es de Nomes"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#4-recomendacoes-de-programacao",
            "text": "Nunca utilizar comparadores de igualdade (==, !=) para realizar compara\u00e7\u00f5es com  singletons  como None. Utilizar sempre  is  ou  not .    Utilizar o operator  is not  ao inv\u00e9s de  not ... is , por quest\u00f5es de clareza.   Forma Correta :   if   foo   is   not   None :    Forma Incorreta :   if   not   foo   is   None :     Derivar exce\u00e7\u00f5es de  Exception  ao inv\u00e9s de  BaseException .    Ser consistente com express\u00f5es de retorno. Todos os returns de uma fun\u00e7\u00e3o devem retornar uma express\u00e3o, ou ent\u00e3o nenhum deve.     Se qualquer return em uma fun\u00e7\u00e3o retornar uma express\u00e3o, quaisquer returns adicionais sem valor retornado devem explicitamente retornar  None .    Para sequ\u00eancias, como listas, strings e tuplas, aproveitar do fato que sequ\u00eancias vazias s\u00e3o consideradas como  False .   Usar :   if   not   seq :  if   seq :    Ao inv\u00e9s de :   if   len ( seq ):  if   not   len ( seq ):    N\u00e3o comparar valores booleanos com  True  ou  False .  Correto:  if bool_value  Incorreto:  if bool_value == True  Incorreto:  if bool_value is True",
            "title": "4. Recomenda\u00e7\u00f5es de Programa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#5-estilo-de-templates",
            "text": "Deve haver apenas um espa\u00e7o entre as chaves e o conte\u00fado do template.  Forma Correta :   {{   data   }}    Forma Incorreta :   {{ data }}",
            "title": "5. Estilo de Templates"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#6-estilo-de-views",
            "text": "O primeiro par\u00e2metro em uma fun\u00e7\u00e3o de view deve se chamar  request .  Forma Correta :   def   my_view ( request ,   foo ): \n     # ...    Forma Incorreta :   def   my_view ( req ,   foo ): \n     # ...",
            "title": "6. Estilo de Views"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#7-estilo-de-models",
            "text": "Nomes de campos devem ser min\u00fasculos, usando underscores ao inv\u00e9s de camelCase.    Forma Correta :    class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 )    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     FirstName   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     Last_Name   =   models . CharField ( max_length = 40 )     A classe  Meta  deve aparecer ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos campos, com uma linha em branco separando os campos e a defini\u00e7\u00e3o da classe.    Forma Correta :    class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 ) \n\n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people'    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 ) \n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people'    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people' \n\n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 )    A ordem de classes internas da model e m\u00e9todos padr\u00e3o deve seguir o formato (nem todos s\u00e3o necess\u00e1rios):  Campos de banco de dados  Atributos de gerenciador customizados  class Meta  def __str__()  def save()  def get_absolute_url()",
            "title": "7. Estilo de Models"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#8-referencias",
            "text": "PEP 8 -- Style Guide for Python Code  Django Documentation - Coding style  Google Python Style Guide",
            "title": "8. Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/",
            "text": "\u00c9picos\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nTodos\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nCorre\u00e7\u00f5es no E03\n\n\nClarissa Borges\n\n\n\n\n\n\n\n\nForam definidos tr\u00eas \u00e9picos para o Portal Cascata:\n\n\n\n\nE01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios   \n\n\nE02 - Gerenciamento de Not\u00edcias    \n\n\nE03 - Gerenciamento de Disciplinas\n\n\n\n\nE01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue manter informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e dos alunos de maneira eficiente.\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\norganiza as informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\ndo controle f\u00edsico que \u00e9 realizado atualmente\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\ncentraliza as informa\u00e7\u00f5es referentes aos participantes do projeto e mant\u00e9m um registro de suas atividades e aus\u00eancia nas mesmas.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nCriar, deletar e atualizar registro dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nTela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nTela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nProcura de dados dos pap\u00e9is por seus atributos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiferentes n\u00edveis de acesso para cada papel;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios sobre os alunos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios de faltas de alunos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios de faltas de membros.\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\n\n\nE02 - Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE02 Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue manter um canal de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros e os alunos\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nfunciona como um portal de not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\nDos meios de comunica\u00e7\u00e3o atuais (\nWhatsApp\n, e-mail, redes sociais no geral)\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\noferece uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros volunt\u00e1rios e os alunos do projeto.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nPostar not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\n\n\nSeparar grupos de interesse para cada not\u00edcia;\n\n\n\n\n\n\n\n\nExibir um \nfeed\n de not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\n\n\nExibir uma not\u00edcia espec\u00edfica;\n\n\n\n\n\n\n\n\nNotificar usu\u00e1rios sobre not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\nCompartilhar not\u00edcias em redes sociais.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE03 - Gerenciamento de Disciplinas\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE03 Gerenciamento de Disciplinas\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue disponibilizar de forma eficiente os conte\u00fados das disciplinas, e materiais did\u00e1ticos elaborados previamente pelos professores\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\norganiza os materiais do projeto\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\nde agora que s\u00e3o postados por cada professor no grupo do \nFacebook\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\ncria uma p\u00e1gina para organizar os materiais disponibilizados de acordo com as disciplinas.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Materiais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nDisponibilizar acesso para conte\u00fados de acordo com a disciplina e a frente a que pertencem;\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\nEdi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado diretamente pela plataforma.",
            "title": "\u00c9picos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#epicos",
            "text": "",
            "title": "\u00c9picos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      31/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Todos    02/04/2018  1.1  Corre\u00e7\u00f5es no E03  Clarissa Borges     Foram definidos tr\u00eas \u00e9picos para o Portal Cascata:   E01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios     E02 - Gerenciamento de Not\u00edcias      E03 - Gerenciamento de Disciplinas",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e01-gerenciamento-de-usuarios",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue manter informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e dos alunos de maneira eficiente.    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  organiza as informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros    Diferente  do controle f\u00edsico que \u00e9 realizado atualmente    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  centraliza as informa\u00e7\u00f5es referentes aos participantes do projeto e mant\u00e9m um registro de suas atividades e aus\u00eancia nas mesmas.      Escopo - Gerenciamento de Usu\u00e1rios            No Escopo  Criar, deletar e atualizar registro dos pap\u00e9is;     Tela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;     Tela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;     Procura de dados dos pap\u00e9is por seus atributos;     Diferentes n\u00edveis de acesso para cada papel;     Gerar relat\u00f3rios sobre os alunos;     Gerar relat\u00f3rios de faltas de alunos;     Gerar relat\u00f3rios de faltas de membros.    Fora do Escopo  -",
            "title": "E01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e02-gerenciamento-de-noticias",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E02 Gerenciamento de Not\u00edcias      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue manter um canal de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros e os alunos    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  funciona como um portal de not\u00edcias    Diferente  Dos meios de comunica\u00e7\u00e3o atuais ( WhatsApp , e-mail, redes sociais no geral)    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  oferece uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros volunt\u00e1rios e os alunos do projeto.      Escopo - Gerenciamento de Not\u00edcias            No Escopo  Postar not\u00edcias;     Separar grupos de interesse para cada not\u00edcia;     Exibir um  feed  de not\u00edcias;     Exibir uma not\u00edcia espec\u00edfica;     Notificar usu\u00e1rios sobre not\u00edcias;    Fora do Escopo  Compartilhar not\u00edcias em redes sociais.",
            "title": "E02 - Gerenciamento de Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e03-gerenciamento-de-disciplinas",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E03 Gerenciamento de Disciplinas      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue disponibilizar de forma eficiente os conte\u00fados das disciplinas, e materiais did\u00e1ticos elaborados previamente pelos professores    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  organiza os materiais do projeto    Diferente  de agora que s\u00e3o postados por cada professor no grupo do  Facebook    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  cria uma p\u00e1gina para organizar os materiais disponibilizados de acordo com as disciplinas.      Escopo - Gerenciamento de Materiais            No Escopo  Disponibilizar acesso para conte\u00fados de acordo com a disciplina e a frente a que pertencem;    Fora do Escopo  Edi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado diretamente pela plataforma.",
            "title": "E03 - Gerenciamento de Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/",
            "text": "Features\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nTodos\n\n\n\n\n\n\n\n\nOs \u00e9picos criados puderam ser granularizados nas seguintes \nfeatures\n:\n\n\nE01FE01 - Manter Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite a cria\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, com seus diferentes pap\u00e9is.\n\n\nEssa \nfeature\n habilita aos diferentes tipos de usu\u00e1rio desempenharem seus pap\u00e9is dentro da aplica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE01FE02 - Controlar Frequ\u00eancia\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite que seja feito um controle da presen\u00e7a dos participantes do projeto, seja de membros ou alunos.\n\n\nEssa \nfeature\n auxilia na gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de frequ\u00eancias dos usu\u00e1rios.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE02FE01 - Manter Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite a publica\u00e7\u00e3o e sua visualiza\u00e7\u00e3o para os diferentes usu\u00e1rios de not\u00edcias.\n\n\nEssa \nfeature\n d\u00e1 a possibilidade ao um tipo de usu\u00e1rio espec\u00edfico publicar novas not\u00edcias e aos outros tipos de usu\u00e1rio visualiz\u00e1-la.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE02FE02 - Alertar Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite o envio de notifica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a postagem de not\u00edcias, aos diferentes grupos de usu\u00e1rios.\n\n\nEssa \nfeature\n auxilia os membros e alunos a se manterem atualizados sobre as informa\u00e7\u00f5es do projeto.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE03FE01 - Manter Disciplinas\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite a divulga\u00e7\u00e3o de materiais criados e utilizados por professores.\n\n\nEssa \nfeature\n permite que os alunos cadastrados no sistema tenham acesso aos conte\u00fados a partir da separa\u00e7\u00e3o por disciplinas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE03FE02 - Manter Materiais\n\n\n\n\n\n\n\n\nFeature\n\n\nBenef\u00edcio\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEsta \nfeature\n permite a divulga\u00e7\u00e3o de materiais criados e utilizados por professores.\n\n\nEssa \nfeature\n permite que os professores cadastrados no sistema publiquem materiais e que os alunos cadastrados tenham livre acesso aos mesmos.",
            "title": "Features"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#features",
            "text": "",
            "title": "Features"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      31/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Todos     Os \u00e9picos criados puderam ser granularizados nas seguintes  features :",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e01fe01-manter-usuarios",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite a cria\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, com seus diferentes pap\u00e9is.  Essa  feature  habilita aos diferentes tipos de usu\u00e1rio desempenharem seus pap\u00e9is dentro da aplica\u00e7\u00e3o.",
            "title": "E01FE01 - Manter Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e01fe02-controlar-frequencia",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite que seja feito um controle da presen\u00e7a dos participantes do projeto, seja de membros ou alunos.  Essa  feature  auxilia na gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de frequ\u00eancias dos usu\u00e1rios.",
            "title": "E01FE02 - Controlar Frequ\u00eancia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e02fe01-manter-noticias",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite a publica\u00e7\u00e3o e sua visualiza\u00e7\u00e3o para os diferentes usu\u00e1rios de not\u00edcias.  Essa  feature  d\u00e1 a possibilidade ao um tipo de usu\u00e1rio espec\u00edfico publicar novas not\u00edcias e aos outros tipos de usu\u00e1rio visualiz\u00e1-la.",
            "title": "E02FE01 - Manter Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e02fe02-alertar-noticias",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite o envio de notifica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a postagem de not\u00edcias, aos diferentes grupos de usu\u00e1rios.  Essa  feature  auxilia os membros e alunos a se manterem atualizados sobre as informa\u00e7\u00f5es do projeto.",
            "title": "E02FE02 - Alertar Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e03fe01-manter-disciplinas",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite a divulga\u00e7\u00e3o de materiais criados e utilizados por professores.  Essa  feature  permite que os alunos cadastrados no sistema tenham acesso aos conte\u00fados a partir da separa\u00e7\u00e3o por disciplinas.",
            "title": "E03FE01 - Manter Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/features/#e03fe02-manter-materiais",
            "text": "Feature  Benef\u00edcio      Esta  feature  permite a divulga\u00e7\u00e3o de materiais criados e utilizados por professores.  Essa  feature  permite que os professores cadastrados no sistema publiquem materiais e que os alunos cadastrados tenham livre acesso aos mesmos.",
            "title": "E03FE02 - Manter Materiais"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/",
            "text": "Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios\n\n\nE01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\nE01FE01 Manter Usu\u00e1rios\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-78ne{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-8hlb{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS01\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login no sistema para ter acesso \u00e0s minhas funcionalidades no sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS02\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo alterar meus dados para atualiz\u00e1-los e corrig\u00ed-los.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS03\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo alterar a minha senha para manter a seguran\u00e7a dos meus dados.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS04\n\n    \nEu, como administrador, desejo cadastrar novos usu\u00e1rios para que os membros e alunos do projeto tenham acesso ao sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS05\n\n    \nEu, como administrador, desejo alterar as permiss\u00f5es de um usu\u00e1rio para mant\u00ea-las alinhadas com a sua fun\u00e7\u00e3o no sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS06\n\n    \nEu, como administrador, desejo remover um usu\u00e1rio do sistema para que um membro desligado do projeto n\u00e3o tenha mais acesso ao sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS07\n\n    \nEu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS08\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS09\n\n    \nEu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS10\n\n    \nEu, como membro do projeto, desejo listar os alunos para ter acesso a todos os alunos cadastrados no sistema.\n\n    \n\n  \n\n\n\n\nE01FE02 Controlar Frequ\u00eancia\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-78ne{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit}\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS11\n\n    \nEu, como administrador, desejo registrar informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos usu\u00e1rios para que haja controle das faltas dos membros e alunos do projeto.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS12\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ter acesso \u00e0s minhas informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia para que eu possa ter controle das minhas faltas.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS13\n\n    \nEu, como membro do projeto, desejo ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos para que haja monitoramento das faltas dos alunos.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS14\n\n    \nEu, como membro do RH, desejo ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia de todos os membros para que haja monitoramento das faltas dos membros.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS15\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo justificar falta para informar o motivo da minha aus\u00eancia em uma atividade do projeto.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS16\n\n    \nEu, como membro do RH, desejo ter acesso \u00e0s justificativas de falta dos membros para que eu saiba o motivo da aus\u00eancia dos membros em suas atividades do projeto.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS17\n\n    \nEu, como diretor do projeto, desejo ter acesso \u00e0s justificativas de falta dos membros para que eu saiba o motivo da aus\u00eancia dos membros em suas atividades do projeto.\n\n    \n\n  \n\n\n\n\nE02 Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\nE02FE01 Manter Not\u00edcias\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-01pl{background-color:#cc0000;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS18\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma lista de not\u00edcias que corresponde a minha fun\u00e7\u00e3o no sistema para que eu esteja informado sobre as not\u00edcias que cabem a mim.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS19\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS20\n\n    \nEu, como diretor do projeto, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS21\n\n    \nEu, como membro do Marketing, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS22\n\n    \nEu, como diretor do projeto, desejo editar uma not\u00edcia de minha autoria para mant\u00ea-la atualizada e corrigida.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS23\n\n    \nEu, como membro do Marketing, desejo editar uma not\u00edcia de minha autoria para mant\u00ea-la atualizada e corrigida.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS24\n\n    \nEu, como administrador, desejo excluir uma not\u00edcia para dispensar not\u00edcias que foram postadas equivocadamente.\n\n    \n\n  \n\n\n\n\n\nE02FE02 Alertar Not\u00edcias\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-01pl{background-color:#cc0000;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS25\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ser alertado por e-mail sobre uma nova not\u00edcia que me compete para saber que uma nova not\u00edcia foi publicada instantaneamente.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS26\n\n    \nEu, como autor de not\u00edcia, desejo que um alerta da minha not\u00edcia publicada seja enviada por e-mail aos interessados para que eles saibam que h\u00e1 uma nova not\u00edcia instantaneamente.\n\n    \n\n  \n\n\n\n\n\nE03 Gerenciamento de Disciplinas\n\n\nE03FE01 Manter Disciplinas\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-qaq2{background-color:#3d85c6;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS27\n\n    \nEu, como administrador, desejo criar uma disciplina para que os materiais desta disciplina estejam contidos dentro dela.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS28\n\n    \nEu, como administrador, desejo criar uma frente para organizar a disciplina de acordo com as suas divis\u00f5es.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS29\n\n    \nEu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS30\n\n    \nEu, como administrador, desejo editar uma frente para que ela esteja atualizada e corrigida.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS31\n\n    \nEu, como administrador, desejo remover uma disciplina para que uma disciplina que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS32\n\n    \nEu, como administrador, desejo remover uma frente para que uma frente que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS33\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma tela com as disciplinas ministradas para ter acesso aos seus materiais.\n\n    \n\n  \n\n\n\n\n\nE03FE02 Manter Materiais\n\n\n\n.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-qaq2{background-color:#3d85c6;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n\n\n\n\n  \n\n    \nID\n\n    \nHist\u00f3ria de Usu\u00e1rio\n\n    \nPontos\n\n  \n\n  \n\n    \nUS34\n\n    \nEu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma tela com os materiais das frentes para baixar os materiais.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS35\n\n    \nEu, como professor, desejo publicar um material da minha disciplina para que os alunos possam baix\u00e1-lo.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS36\n\n    \nEu, como membro do Conte\u00fado, desejo publicar um material em uma disciplina para que os alunos possam baix\u00e1-lo.\n\n    \n\n  \n\n  \n\n    \nUS37\n\n    \nEu, como autor de material, desejo apagar um material para dispensar um material publicado equivocadamente.",
            "title": "Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#historias-de-usuarios",
            "text": "",
            "title": "Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e01-gerenciamento-de-usuarios",
            "text": "",
            "title": "E01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e01fe01-manter-usuarios",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-78ne{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-8hlb{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US01 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login no sistema para ter acesso \u00e0s minhas funcionalidades no sistema. \n     \n   \n   \n     US02 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo alterar meus dados para atualiz\u00e1-los e corrig\u00ed-los. \n     \n   \n   \n     US03 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo alterar a minha senha para manter a seguran\u00e7a dos meus dados. \n     \n   \n   \n     US04 \n     Eu, como administrador, desejo cadastrar novos usu\u00e1rios para que os membros e alunos do projeto tenham acesso ao sistema. \n     \n   \n   \n     US05 \n     Eu, como administrador, desejo alterar as permiss\u00f5es de um usu\u00e1rio para mant\u00ea-las alinhadas com a sua fun\u00e7\u00e3o no sistema. \n     \n   \n   \n     US06 \n     Eu, como administrador, desejo remover um usu\u00e1rio do sistema para que um membro desligado do projeto n\u00e3o tenha mais acesso ao sistema. \n     \n   \n   \n     US07 \n     Eu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados. \n     \n   \n   \n     US08 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados. \n     \n   \n   \n     US09 \n     Eu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema. \n     \n   \n   \n     US10 \n     Eu, como membro do projeto, desejo listar os alunos para ter acesso a todos os alunos cadastrados no sistema.",
            "title": "E01FE01 Manter Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e01fe02-controlar-frequencia",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-78ne{background-color:#674ea7;color:#ffffff;border-color:inherit}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US11 \n     Eu, como administrador, desejo registrar informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos usu\u00e1rios para que haja controle das faltas dos membros e alunos do projeto. \n     \n   \n   \n     US12 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter acesso \u00e0s minhas informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia para que eu possa ter controle das minhas faltas. \n     \n   \n   \n     US13 \n     Eu, como membro do projeto, desejo ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos para que haja monitoramento das faltas dos alunos. \n     \n   \n   \n     US14 \n     Eu, como membro do RH, desejo ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia de todos os membros para que haja monitoramento das faltas dos membros. \n     \n   \n   \n     US15 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo justificar falta para informar o motivo da minha aus\u00eancia em uma atividade do projeto. \n     \n   \n   \n     US16 \n     Eu, como membro do RH, desejo ter acesso \u00e0s justificativas de falta dos membros para que eu saiba o motivo da aus\u00eancia dos membros em suas atividades do projeto. \n     \n   \n   \n     US17 \n     Eu, como diretor do projeto, desejo ter acesso \u00e0s justificativas de falta dos membros para que eu saiba o motivo da aus\u00eancia dos membros em suas atividades do projeto.",
            "title": "E01FE02 Controlar Frequ\u00eancia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e02-gerenciamento-de-noticias",
            "text": "",
            "title": "E02 Gerenciamento de Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e02fe01-manter-noticias",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-01pl{background-color:#cc0000;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US18 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma lista de not\u00edcias que corresponde a minha fun\u00e7\u00e3o no sistema para que eu esteja informado sobre as not\u00edcias que cabem a mim. \n     \n   \n   \n     US19 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo. \n     \n   \n   \n     US20 \n     Eu, como diretor do projeto, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem. \n     \n   \n   \n     US21 \n     Eu, como membro do Marketing, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem. \n     \n   \n   \n     US22 \n     Eu, como diretor do projeto, desejo editar uma not\u00edcia de minha autoria para mant\u00ea-la atualizada e corrigida. \n     \n   \n   \n     US23 \n     Eu, como membro do Marketing, desejo editar uma not\u00edcia de minha autoria para mant\u00ea-la atualizada e corrigida. \n     \n   \n   \n     US24 \n     Eu, como administrador, desejo excluir uma not\u00edcia para dispensar not\u00edcias que foram postadas equivocadamente.",
            "title": "E02FE01 Manter Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e02fe02-alertar-noticias",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-01pl{background-color:#cc0000;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US25 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ser alertado por e-mail sobre uma nova not\u00edcia que me compete para saber que uma nova not\u00edcia foi publicada instantaneamente. \n     \n   \n   \n     US26 \n     Eu, como autor de not\u00edcia, desejo que um alerta da minha not\u00edcia publicada seja enviada por e-mail aos interessados para que eles saibam que h\u00e1 uma nova not\u00edcia instantaneamente.",
            "title": "E02FE02 Alertar Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e03-gerenciamento-de-disciplinas",
            "text": "",
            "title": "E03 Gerenciamento de Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e03fe01-manter-disciplinas",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-qaq2{background-color:#3d85c6;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US27 \n     Eu, como administrador, desejo criar uma disciplina para que os materiais desta disciplina estejam contidos dentro dela. \n     \n   \n   \n     US28 \n     Eu, como administrador, desejo criar uma frente para organizar a disciplina de acordo com as suas divis\u00f5es. \n     \n   \n   \n     US29 \n     Eu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida. \n     \n   \n   \n     US30 \n     Eu, como administrador, desejo editar uma frente para que ela esteja atualizada e corrigida. \n     \n   \n   \n     US31 \n     Eu, como administrador, desejo remover uma disciplina para que uma disciplina que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema. \n     \n   \n   \n     US32 \n     Eu, como administrador, desejo remover uma frente para que uma frente que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema. \n     \n   \n   \n     US33 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma tela com as disciplinas ministradas para ter acesso aos seus materiais.",
            "title": "E03FE01 Manter Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/backlogproduct/#e03fe02-manter-materiais",
            "text": ".tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}\n.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;border-color:black;}\n.tg .tg-ksxu{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit}\n.tg .tg-us36{border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-qaq2{background-color:#3d85c6;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}\n.tg .tg-etgb{font-weight:bold;background-color:#0b5394;color:#ffffff;border-color:inherit;vertical-align:top}  \n   \n     ID \n     Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \n     Pontos \n   \n   \n     US34 \n     Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma tela com os materiais das frentes para baixar os materiais. \n     \n   \n   \n     US35 \n     Eu, como professor, desejo publicar um material da minha disciplina para que os alunos possam baix\u00e1-lo. \n     \n   \n   \n     US36 \n     Eu, como membro do Conte\u00fado, desejo publicar um material em uma disciplina para que os alunos possam baix\u00e1-lo. \n     \n   \n   \n     US37 \n     Eu, como autor de material, desejo apagar um material para dispensar um material publicado equivocadamente.",
            "title": "E03FE02 Manter Materiais"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/",
            "text": "Padr\u00f5es GRASP\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nO GRASP, sigla para General Responsibility Assignment Software Patterns, consiste em uma s\u00e9rie de diretrizes relacionadas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a classes e objetos em sistemas de software orientados a objetos, expressadas nos seguintes padr\u00f5es:\n\n\n\n\nEspecialista\n\n\nCriador\n\n\nAlta Coes\u00e3o\n\n\nBaixo Acoplamento\n\n\nPolimorfismo\n\n\nFabrica\u00e7\u00e3o Pura\n\n\nIndire\u00e7\u00e3o\n\n\nController\n\n\nVaria\u00e7\u00f5es Protegidas\n\n\n\n\nA seguir se mostra a aplica\u00e7\u00e3o desses padr\u00f5es na implementa\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\nCriador\n\n\nO padr\u00e3o criador trata da responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o de objetos. Mais especificamente, delega a responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o a uma classe distinta. Pode se notar a aplica\u00e7\u00e3o desse conceito no sistema de usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o, com as classes \nAccount\n e \nAccountManager\n, onde AccountManager \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de objetos Conta.\n\n\nAlta Coes\u00e3o\n\n\nPadr\u00e3o que visa manter os objetos com um foco apropriado, de forma que suas responsabilidades sejam relacionadas e focadas, facilitando o entendimento e manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo. Esse princ\u00edpio foi facilitado pelo uso do Django como framework de escolha, pela grande modulariza\u00e7\u00e3o que o mesmo proporciona. Nota-se a separa\u00e7\u00e3o das diversas partes da aplica\u00e7\u00e3o em \napps\n, cada um respons\u00e1vel por um m\u00f3dulo espec\u00edfico do sistema, como o app de Usu\u00e1rios, de Not\u00edcias, etc. Essa coes\u00e3o ainda \u00e9 mantida dentro de cada app, ao se delimitar classes espec\u00edficas para Models, Forms, Views, entre outros aspectos.\n\n\nBaixo Acoplamento\n\n\nO princ\u00edpio do Baixo Acoplamento visa melhorar a manutenibilidade do sistema, ao garantir que os elementos da aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estejam fortemente dependentes ou conectados uns aos outros. Novamente, a escolha do Django como framework facilita a aplica\u00e7\u00e3o deste padr\u00e3o, devido \u00e0 grande modulariza\u00e7\u00e3o do projeto. Pode se usar como exemplo o pr\u00f3prio modelo arquitetural garantido pelo Django, Model-View-Template (MTV), que faz uma separa\u00e7\u00e3o clara entre o dom\u00ednio (Model), a exibi\u00e7\u00e3o dos dados (Template) e a comunica\u00e7\u00e3o entre as duas camadas (View).\n\n\nIndire\u00e7\u00e3o\n\n\nO padr\u00e3o da indire\u00e7\u00e3o auxilia com o baixo acoplamento entre dois elementos ao atribuir a um objeto intermedi\u00e1rio a responsabilidade de media\u00e7\u00e3o entre eles. O exemplo mais comum desse padr\u00e3o \u00e9 a popular arquitetura Model-View-Controller (MVC).\n\n\nComo j\u00e1 mencionado, o Django faz uso do MTV, que pode ser visto como uma adapta\u00e7\u00e3o do MVC cl\u00e1ssico. A ideia da indire\u00e7\u00e3o permanece, no entanto, com a View sendo a mediadora entre os dados (Model) e a apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos (Templates).",
            "title": "GRASPs"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#padroes-grasp",
            "text": "",
            "title": "Padr\u00f5es GRASP"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#introducao",
            "text": "O GRASP, sigla para General Responsibility Assignment Software Patterns, consiste em uma s\u00e9rie de diretrizes relacionadas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a classes e objetos em sistemas de software orientados a objetos, expressadas nos seguintes padr\u00f5es:   Especialista  Criador  Alta Coes\u00e3o  Baixo Acoplamento  Polimorfismo  Fabrica\u00e7\u00e3o Pura  Indire\u00e7\u00e3o  Controller  Varia\u00e7\u00f5es Protegidas   A seguir se mostra a aplica\u00e7\u00e3o desses padr\u00f5es na implementa\u00e7\u00e3o do projeto.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#criador",
            "text": "O padr\u00e3o criador trata da responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o de objetos. Mais especificamente, delega a responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o a uma classe distinta. Pode se notar a aplica\u00e7\u00e3o desse conceito no sistema de usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o, com as classes  Account  e  AccountManager , onde AccountManager \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de objetos Conta.",
            "title": "Criador"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#alta-coesao",
            "text": "Padr\u00e3o que visa manter os objetos com um foco apropriado, de forma que suas responsabilidades sejam relacionadas e focadas, facilitando o entendimento e manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo. Esse princ\u00edpio foi facilitado pelo uso do Django como framework de escolha, pela grande modulariza\u00e7\u00e3o que o mesmo proporciona. Nota-se a separa\u00e7\u00e3o das diversas partes da aplica\u00e7\u00e3o em  apps , cada um respons\u00e1vel por um m\u00f3dulo espec\u00edfico do sistema, como o app de Usu\u00e1rios, de Not\u00edcias, etc. Essa coes\u00e3o ainda \u00e9 mantida dentro de cada app, ao se delimitar classes espec\u00edficas para Models, Forms, Views, entre outros aspectos.",
            "title": "Alta Coes\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#baixo-acoplamento",
            "text": "O princ\u00edpio do Baixo Acoplamento visa melhorar a manutenibilidade do sistema, ao garantir que os elementos da aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estejam fortemente dependentes ou conectados uns aos outros. Novamente, a escolha do Django como framework facilita a aplica\u00e7\u00e3o deste padr\u00e3o, devido \u00e0 grande modulariza\u00e7\u00e3o do projeto. Pode se usar como exemplo o pr\u00f3prio modelo arquitetural garantido pelo Django, Model-View-Template (MTV), que faz uma separa\u00e7\u00e3o clara entre o dom\u00ednio (Model), a exibi\u00e7\u00e3o dos dados (Template) e a comunica\u00e7\u00e3o entre as duas camadas (View).",
            "title": "Baixo Acoplamento"
        },
        {
            "location": "/padroes/grasp/#indirecao",
            "text": "O padr\u00e3o da indire\u00e7\u00e3o auxilia com o baixo acoplamento entre dois elementos ao atribuir a um objeto intermedi\u00e1rio a responsabilidade de media\u00e7\u00e3o entre eles. O exemplo mais comum desse padr\u00e3o \u00e9 a popular arquitetura Model-View-Controller (MVC).  Como j\u00e1 mencionado, o Django faz uso do MTV, que pode ser visto como uma adapta\u00e7\u00e3o do MVC cl\u00e1ssico. A ideia da indire\u00e7\u00e3o permanece, no entanto, com a View sendo a mediadora entre os dados (Model) e a apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos (Templates).",
            "title": "Indire\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/padroes/gof/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nPadr\u00f5es GOF\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nUma das primeiras tentativas de estudo e documenta\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de projeto foi um livro chamado \nPadr\u00f5es de Projeto - Solu\u00e7\u00f5es Reutilizaveis de Software Orientado a Objetos\n, escrito por \nErich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson\n, e \nJohn Vlissides\n, que posteriormente ficariam conhecidos como \nGang of Four\n (GoF). O trabalho realizado por eles e documentado neste livro se tornou t\u00e3o importante que para muitos os 23 padr\u00f5es de projeto descritos na obra s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na Engenharia de \nSoftware\n\n\nOs 23 padr\u00f5es tem sido classificados da seguinte forma:\n\n\n\n\nCriacionais\n, s\u00e3o padr\u00f5es voltados para a cria\u00e7\u00e3o de objetos.\n\n\nAbstract Factory\n\n\nBuilder\n\n\nFactory Method\n\n\nPrototype\n\n\nSingleton\n\n\n\n\n\n\nEstruturais\n, s\u00e3o padr\u00f5es focados na forma como devem ser estruturados(as) classes e objetos.\n\n\nAdapter\n\n\nBridge\n\n\nComposite\n\n\nDecorator\n\n\nFacade\n\n\nFlyweight\n\n\nProxy\n\n\n\n\n\n\nComportamentais\n, s\u00e3o padr\u00f5es que tratam a forma como certas responsabilidades s\u00e3o delegadas para algumas entidades.\n\n\nChain of Responsibility\n\n\nCommand\n\n\nInterpreter\n\n\nIterator\n\n\nMediator\n\n\nMemento \n\n\nObserver\n\n\nState\n\n\nStrategy\n\n\nTemplate Method\n\n\nVisitor\n\n\n\n\n\n\n\n\nGoF's no projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nTipo\n\n\nPadr\u00e3o\n\n\nImplementado por\n\n\nExplana\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCriacional\n\n\nFactory Method\n\n\nEquipe/\nDjango\n\n\nDevido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios comumente se tornar um gargalo no desenvolvimento de \nsoftware\n, o \nDjango\n, visando mitigar esse problema, fornece um m\u00f3dulo respons\u00e1vel por essa parte. O que a equipe fez foi adaptar este m\u00f3dulo para o contexto do projeto de forma que ele tamb\u00e9m se adequasse ao padr\u00e3o \nFactory Method\n.\n\n\n\n\n\n\nEstrutural\n\n\nDecorator\n\n\nEquipe\n\n\nNa \nfeature\n de gerenciamento de not\u00edcias em um dado momento \u00e9 requisitado que as permiss\u00f5es sejam adequadas ao tipo de usu\u00e1rio que est\u00e1 logado no sistema. Para adaptar a permiss\u00e3o ao usu\u00e1rio atual foi utilizado um \ndecorator\n.\n\n\n\n\n\n\nEstrutural\n\n\nFacade\n\n\nDjango\n\n\nO \nDjango\n em sua estrutura j\u00e1 implementa o padr\u00e3o \nFacade\n, o arquivo de \nURL's\n (gerado pelo \nframework\n) \u00e9 onde \u00e9 feito todo o gerenciamento de rotas da aplica\u00e7\u00e3o. Dentro do \nDjango\n existem v\u00e1rios \napps\n e cada um tem a sua \nurl\n, o arquivo \nurls.py\n nada mais \u00e9 do que uma fachada que gerencia outras fachadas.\n\n\n\n\n\n\nComportamental\n\n\nCommand\n\n\nDjango\n\n\nVisto que o \nDjango\n utiliza \nclass based views\n em sua estrutura, sempre que \u00e9 realizada uma requisi\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio resolv\u00ea-la. \u00c9 a\u00ed que entra o padr\u00e3o \ncommand\n, que trata de encapsular a requisi\u00e7\u00e3o em um objeto.\n\n\n\n\n\n\nComportamental\n\n\nTemplate Method\n\n\nDjango\n\n\nO \nTemplate Method\n \u00e9 implementado devido a utiliza\u00e7\u00e3o de \nclass based generic views\n pelo \nDjango\n, \u00e9 poss\u00edvel observar isso ao alterar os passos de um algoritmo sem necessidade de mudan\u00e7a na sua estrutura.\n\n\n\n\n\n\nComportamental\n\n\nComposite\n\n\nEquipe\n\n\nO \nComposite\n foi aplicado durante a cria\u00e7\u00e3o do sistema de disciplinas, ao se considerar a agrega\u00e7\u00e3o existente entre Disciplinas (por exemplo, Matem\u00e1tica) com suas respectivas frentes (Matem\u00e1tica 1, Matem\u00e1tica 2). No caso as Frentes representam as Leaves do padr\u00e3o, enquanto a Disciplina agregadora representa o Composite.\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\nDjango Design Patterns and Best Practices",
            "title": "GOFs"
        },
        {
            "location": "/padroes/gof/#padroes-gof",
            "text": "",
            "title": "Padr\u00f5es GOF"
        },
        {
            "location": "/padroes/gof/#introducao",
            "text": "Uma das primeiras tentativas de estudo e documenta\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de projeto foi um livro chamado  Padr\u00f5es de Projeto - Solu\u00e7\u00f5es Reutilizaveis de Software Orientado a Objetos , escrito por  Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson , e  John Vlissides , que posteriormente ficariam conhecidos como  Gang of Four  (GoF). O trabalho realizado por eles e documentado neste livro se tornou t\u00e3o importante que para muitos os 23 padr\u00f5es de projeto descritos na obra s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na Engenharia de  Software  Os 23 padr\u00f5es tem sido classificados da seguinte forma:   Criacionais , s\u00e3o padr\u00f5es voltados para a cria\u00e7\u00e3o de objetos.  Abstract Factory  Builder  Factory Method  Prototype  Singleton    Estruturais , s\u00e3o padr\u00f5es focados na forma como devem ser estruturados(as) classes e objetos.  Adapter  Bridge  Composite  Decorator  Facade  Flyweight  Proxy    Comportamentais , s\u00e3o padr\u00f5es que tratam a forma como certas responsabilidades s\u00e3o delegadas para algumas entidades.  Chain of Responsibility  Command  Interpreter  Iterator  Mediator  Memento   Observer  State  Strategy  Template Method  Visitor",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/padroes/gof/#gofs-no-projeto",
            "text": "Tipo  Padr\u00e3o  Implementado por  Explana\u00e7\u00e3o      Criacional  Factory Method  Equipe/ Django  Devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios comumente se tornar um gargalo no desenvolvimento de  software , o  Django , visando mitigar esse problema, fornece um m\u00f3dulo respons\u00e1vel por essa parte. O que a equipe fez foi adaptar este m\u00f3dulo para o contexto do projeto de forma que ele tamb\u00e9m se adequasse ao padr\u00e3o  Factory Method .    Estrutural  Decorator  Equipe  Na  feature  de gerenciamento de not\u00edcias em um dado momento \u00e9 requisitado que as permiss\u00f5es sejam adequadas ao tipo de usu\u00e1rio que est\u00e1 logado no sistema. Para adaptar a permiss\u00e3o ao usu\u00e1rio atual foi utilizado um  decorator .    Estrutural  Facade  Django  O  Django  em sua estrutura j\u00e1 implementa o padr\u00e3o  Facade , o arquivo de  URL's  (gerado pelo  framework ) \u00e9 onde \u00e9 feito todo o gerenciamento de rotas da aplica\u00e7\u00e3o. Dentro do  Django  existem v\u00e1rios  apps  e cada um tem a sua  url , o arquivo  urls.py  nada mais \u00e9 do que uma fachada que gerencia outras fachadas.    Comportamental  Command  Django  Visto que o  Django  utiliza  class based views  em sua estrutura, sempre que \u00e9 realizada uma requisi\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio resolv\u00ea-la. \u00c9 a\u00ed que entra o padr\u00e3o  command , que trata de encapsular a requisi\u00e7\u00e3o em um objeto.    Comportamental  Template Method  Django  O  Template Method  \u00e9 implementado devido a utiliza\u00e7\u00e3o de  class based generic views  pelo  Django , \u00e9 poss\u00edvel observar isso ao alterar os passos de um algoritmo sem necessidade de mudan\u00e7a na sua estrutura.    Comportamental  Composite  Equipe  O  Composite  foi aplicado durante a cria\u00e7\u00e3o do sistema de disciplinas, ao se considerar a agrega\u00e7\u00e3o existente entre Disciplinas (por exemplo, Matem\u00e1tica) com suas respectivas frentes (Matem\u00e1tica 1, Matem\u00e1tica 2). No caso as Frentes representam as Leaves do padr\u00e3o, enquanto a Disciplina agregadora representa o Composite.",
            "title": "GoF's no projeto"
        },
        {
            "location": "/padroes/gof/#referencias",
            "text": "Django Design Patterns and Best Practices",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n \nSprint\n 0 \n\n\nN\u00famero da \nSprint\n: 0\n\n\nData de In\u00edcio: 06/04/2017\n\n\nData de T\u00e9rmino: 20/04/2017\n\n\nDura\u00e7\u00e3o: Quatorze Dias (Duas Semanas)\n\n\nScrum Master: Bernardo Henrique\n\n\n 1. Pareamento\n\n\n\n\n 1. Planejamento das Hist\u00f3rias \n\n\nPara esta \nsprint\n foram constatadas deped\u00eancias entre features, sendo ent\u00e3o focada a feature E1FE1 - Manter Usu\u00e1rios. Sendo as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas derivando desta. \n\n\nAl\u00e9m das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foram realizadas tamb\u00e9m algumas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas, que por sua vez foram importantes para manter a continuidade da entrega de valor (como dockerizar aplica\u00e7\u00e3o), melhorar o SGBD (migrar o banco de dados do projeto para postgree) e mudan\u00e7as no layout.\n\n\n 2. Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio \n\n\n US01 Realizar Login  \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login no sistema para ter acesso \u00e0s minhas funcionalidades no sistema.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nAs matr\u00edculas devem possuir os dois primeiros d\u00edgitos correspondentes aos do ano atual.\n\n\nValidar os campos do registro.\n\n\nVerificar se o usu\u00e1rio j\u00e1 existe.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique, Felipe Hargreaves e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US07 Ver perfil \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nExibir o perfil de um aluno;\n\n\nExibir o perfil de um administrador.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US08 Ver Meu Perfil \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nDevem ser exibidos campos de nome, matr\u00edcula, e-mail e telefone, al\u00e9m de uma poss\u00edvel foto enviada pelo usu\u00e1rio.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US09 Listar Membros \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nDeve ser poss\u00edvel buscar os membros listados pelo nome.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Daniel Teles.\n\n\n\n US19 Ver not\u00edcia detalhadamente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nApenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US38 Enviar convite de cadastro \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Leticia Souza.\n\n\n\n 3. Hist\u00f3rias T\u00e9cnicas \n\n\n Migrar Banco de Dados do Projeto: \n Mudan\u00e7a do SGBD do projeto para que se torne mais robusto.\n\n\n Mudan\u00e7a no Layout do Admin: \n Mudan\u00e7a na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina de administra\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\n Criar Navbar: \n Cria\u00e7\u00e3o de Navbar para que haja navegabilidade no projeto.\n\n\n Padronizar Usu\u00e1rio: \n Usu\u00e1rio padronizado para o usu\u00e1rio padr\u00e3o do Django, facilitando o processo de login no sistema.\n\n\n Dockerizar Aplica\u00e7\u00e3o: \n Adi\u00e7\u00e3o do Docker para facilitar a ambienta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n 4. Fechamento da \nSprint\n \n\n\n\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rias Planejadas\n\n\nStatus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUS01: Realizar Login\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS07: Ver perfil\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\nUS08: Ver Meu Perfil\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS09: Listar Membros\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS19: Ver not\u00edcia detalhadamente\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\nUS38: Enviar convite de cadastro\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rias T\u00e9cnicas\n\n\nStatus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMigrar Banco de Dados do Projeto\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nMudan\u00e7a no Layout do Admin\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nCriar Navbar\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nPadronizar Usu\u00e1rio\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nDockerizar Aplica\u00e7\u00e3o\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\n\n\n 5. An\u00e1lise do Scrum Master \n\n\nNesta \nsprint\n, foram realizadas cinco hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e tr\u00eas, das seis, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos: \n\n\n\n\nDurante o per\u00edodo da \nSprint\n 0, os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.\n\n\nAlguns membros possuem dificuldade na tecnologia usada.\n\n\nDificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.\n\n\n\n\nA n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa \nsprint\n s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas \nsprints\n.",
            "title": "Sprint 0"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#sprint-0",
            "text": "N\u00famero da  Sprint : 0  Data de In\u00edcio: 06/04/2017  Data de T\u00e9rmino: 20/04/2017  Dura\u00e7\u00e3o: Quatorze Dias (Duas Semanas)  Scrum Master: Bernardo Henrique",
            "title": "Sprint 0"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#1-pareamento",
            "text": "",
            "title": "1. Pareamento"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#1-planejamento-das-historias",
            "text": "Para esta  sprint  foram constatadas deped\u00eancias entre features, sendo ent\u00e3o focada a feature E1FE1 - Manter Usu\u00e1rios. Sendo as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas derivando desta.   Al\u00e9m das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foram realizadas tamb\u00e9m algumas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas, que por sua vez foram importantes para manter a continuidade da entrega de valor (como dockerizar aplica\u00e7\u00e3o), melhorar o SGBD (migrar o banco de dados do projeto para postgree) e mudan\u00e7as no layout.",
            "title": "1. Planejamento das Hist\u00f3rias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#2-historias-de-usuario",
            "text": "",
            "title": "2. Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us01-realizar-login",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login no sistema para ter acesso \u00e0s minhas funcionalidades no sistema.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   As matr\u00edculas devem possuir os dois primeiros d\u00edgitos correspondentes aos do ano atual.  Validar os campos do registro.  Verificar se o usu\u00e1rio j\u00e1 existe.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique, Felipe Hargreaves e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US01 Realizar Login"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us07-ver-perfil",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Exibir o perfil de um aluno;  Exibir o perfil de um administrador.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US07 Ver perfil"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us08-ver-meu-perfil",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Devem ser exibidos campos de nome, matr\u00edcula, e-mail e telefone, al\u00e9m de uma poss\u00edvel foto enviada pelo usu\u00e1rio.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US08 Ver Meu Perfil"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us09-listar-membros",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Deve ser poss\u00edvel buscar os membros listados pelo nome.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Daniel Teles.",
            "title": "US09 Listar Membros"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us19-ver-noticia-detalhadamente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Apenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).   Respons\u00e1veis:   Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US19 Ver not\u00edcia detalhadamente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#us38-enviar-convite-de-cadastro",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Leticia Souza.",
            "title": "US38 Enviar convite de cadastro"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#3-historias-tecnicas",
            "text": "Migrar Banco de Dados do Projeto:   Mudan\u00e7a do SGBD do projeto para que se torne mais robusto.   Mudan\u00e7a no Layout do Admin:   Mudan\u00e7a na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina de administra\u00e7\u00e3o do projeto.   Criar Navbar:   Cria\u00e7\u00e3o de Navbar para que haja navegabilidade no projeto.   Padronizar Usu\u00e1rio:   Usu\u00e1rio padronizado para o usu\u00e1rio padr\u00e3o do Django, facilitando o processo de login no sistema.   Dockerizar Aplica\u00e7\u00e3o:   Adi\u00e7\u00e3o do Docker para facilitar a ambienta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.",
            "title": "3. Hist\u00f3rias T\u00e9cnicas"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#4-fechamento-da-sprint",
            "text": "Hist\u00f3rias Planejadas  Status      US01: Realizar Login   Completo     US07: Ver perfil  Incompleto    US08: Ver Meu Perfil   Completo     US09: Listar Membros   Completo     US19: Ver not\u00edcia detalhadamente  Incompleto    US38: Enviar convite de cadastro  Incompleto        Hist\u00f3rias T\u00e9cnicas  Status      Migrar Banco de Dados do Projeto   Completo     Mudan\u00e7a no Layout do Admin   Completo     Criar Navbar   Completo     Padronizar Usu\u00e1rio   Completo     Dockerizar Aplica\u00e7\u00e3o   Completo",
            "title": "4. Fechamento da Sprint"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint0/#5-analise-do-scrum-master",
            "text": "Nesta  sprint , foram realizadas cinco hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e tr\u00eas, das seis, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos:    Durante o per\u00edodo da  Sprint  0, os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.  Alguns membros possuem dificuldade na tecnologia usada.  Dificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.   A n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa  sprint  s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas  sprints .",
            "title": "5. An\u00e1lise do Scrum Master"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n \nSprint\n 1 \n\n\nN\u00famero da \nsprint\n: 1\n\n\nData de In\u00edcio: 20/04/2017\n\n\nData de T\u00e9rmino: 04/05/2017\n\n\nDura\u00e7\u00e3o: Quatorze Dias (Duas Semanas)\n\n\nScrum Master: Bernardo Henrique\n\n\n 1. Pareamento\n\n\n\n\n 1. Planejamento das Hist\u00f3rias \n\n\nPara esta \nsprint\n, foram continuadas hist\u00f3rias que n\u00e3o foram fechadas na \nsprint\n anterior, al\u00e9m de serem designadas novas hist\u00f3rias. Nesta \nsprint\n n\u00e3o foram realizadas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas.\n\n\n 2. Hist\u00f3rias \n\n\n US07 Ver perfil \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nExibir o perfil de um aluno;\n\n\nExibir o perfil de um administrador.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US10 Listar Alunos \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nDeve ser poss\u00edvel buscar os membros listados pelo nome.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Daniel Teles.\n\n\n\n US19 Ver not\u00edcia detalhadamente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nApenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US20 Publicar Not\u00edcias \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como diretor do projeto, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem.\n\n\n Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: \n\n\nApenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para criar not\u00edcias (admin, diretores, RH).\n\n\nO usu\u00e1rio pode indicar quais grupos ter\u00e3o acesso a uma determinada not\u00edcia (p\u00fablica, apenas usu\u00e1rios cadastrados, fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas).\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bruna Pinos e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US38 Enviar convite de cadastro \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Leticia Souza.\n\n\n\n 4. Fechamento da \nSprint\n \n\n\n\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rias Planejadas\n\n\nStatus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUS07: Ver perfil\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\nUS10: Listar Alunos\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS19: Ver not\u00edcia detalhadamente\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\nUS20: Publicar Not\u00edcias\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS38: Enviar convite de cadastro\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\n\n\n 4. An\u00e1lise do Scrum Master \n\n\nNesta \nsprint\n, n\u00e3o foram realizadas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e duas, das cinco, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas foram implementadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos: \n\n\n\n\nDurante o per\u00edodo da \nSprint\n 1 os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.\n\n\nAlguns membros ainda possuem dificuldade na tecnologia usada.\n\n\nDificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.\n\n\n\n\nNesta \nsprint\n, foi constatada uma queda na produtividade dos membros em compara\u00e7\u00e3o com a \nsprint\n anterior. Os pareamentos continuaram os mesmos, com o objetivo de sanar as d\u00edvidas t\u00e9cnicas das \nsprints\n anteriores.    \n\n\nUm dos problemas constatados durante a \nsprint\n, foi a falta de disponibilidade dos membros do grupo para pareamentos, por conta da proximidade da data da prova 1. \n\nOs membros optaram por priorizar os estudos para a prova, que tamb\u00e9m traria benef\u00edcios ao projeto, j\u00e1 que o conhecimento dos padr\u00f5es estaria solidificado, uma vez que foram estudados extensivamente para a prova.\n\n\nA n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa \nsprint\n s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas \nsprints\n.",
            "title": "Sprint 1"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#sprint-1",
            "text": "N\u00famero da  sprint : 1  Data de In\u00edcio: 20/04/2017  Data de T\u00e9rmino: 04/05/2017  Dura\u00e7\u00e3o: Quatorze Dias (Duas Semanas)  Scrum Master: Bernardo Henrique",
            "title": "Sprint 1"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#1-pareamento",
            "text": "",
            "title": "1. Pareamento"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#1-planejamento-das-historias",
            "text": "Para esta  sprint , foram continuadas hist\u00f3rias que n\u00e3o foram fechadas na  sprint  anterior, al\u00e9m de serem designadas novas hist\u00f3rias. Nesta  sprint  n\u00e3o foram realizadas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas.",
            "title": "1. Planejamento das Hist\u00f3rias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#2-historias",
            "text": "",
            "title": "2. Hist\u00f3rias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#us07-ver-perfil",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como membro do projeto, desejo ver o perfil de outros usu\u00e1rios do sistema para que eu possa ter acesso aos seus dados.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Exibir o perfil de um aluno;  Exibir o perfil de um administrador.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US07 Ver perfil"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#us10-listar-alunos",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como membro do projeto, desejo listar os membros para ter acesso a todos os membros cadastrados no sistema.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Deve ser poss\u00edvel buscar os membros listados pelo nome.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Daniel Teles.",
            "title": "US10 Listar Alunos"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#us19-ver-noticia-detalhadamente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Apenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).   Respons\u00e1veis:   Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US19 Ver not\u00edcia detalhadamente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#us20-publicar-noticias",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como diretor do projeto, desejo publicar not\u00edcias para que os outros usu\u00e1rios possam ver os informes que lhes competem.   Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:   Apenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para criar not\u00edcias (admin, diretores, RH).  O usu\u00e1rio pode indicar quais grupos ter\u00e3o acesso a uma determinada not\u00edcia (p\u00fablica, apenas usu\u00e1rios cadastrados, fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas).   Respons\u00e1veis:   Bruna Pinos e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US20 Publicar Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#us38-enviar-convite-de-cadastro",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Leticia Souza.",
            "title": "US38 Enviar convite de cadastro"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#4-fechamento-da-sprint",
            "text": "Hist\u00f3rias Planejadas  Status      US07: Ver perfil  Incompleto    US10: Listar Alunos   Completo     US19: Ver not\u00edcia detalhadamente  Incompleto    US20: Publicar Not\u00edcias   Completo     US38: Enviar convite de cadastro  Incompleto",
            "title": "4. Fechamento da Sprint"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint1/#4-analise-do-scrum-master",
            "text": "Nesta  sprint , n\u00e3o foram realizadas hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e duas, das cinco, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas foram implementadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos:    Durante o per\u00edodo da  Sprint  1 os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.  Alguns membros ainda possuem dificuldade na tecnologia usada.  Dificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.   Nesta  sprint , foi constatada uma queda na produtividade dos membros em compara\u00e7\u00e3o com a  sprint  anterior. Os pareamentos continuaram os mesmos, com o objetivo de sanar as d\u00edvidas t\u00e9cnicas das  sprints  anteriores.      Um dos problemas constatados durante a  sprint , foi a falta de disponibilidade dos membros do grupo para pareamentos, por conta da proximidade da data da prova 1.  \nOs membros optaram por priorizar os estudos para a prova, que tamb\u00e9m traria benef\u00edcios ao projeto, j\u00e1 que o conhecimento dos padr\u00f5es estaria solidificado, uma vez que foram estudados extensivamente para a prova.  A n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa  sprint  s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas  sprints .",
            "title": "4. An\u00e1lise do Scrum Master"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n \nSprint\n 2 \n\n\nN\u00famero da \nsprint\n: 2\n\n\nData de In\u00edcio: 05/05/2017\n\n\nData de T\u00e9rmino: 11/05/2017\n\n\nDura\u00e7\u00e3o: Sete Dias (Uma Semanas)\n\n\nScrum Master: Bernardo Henrique\n\n\n 1. Pareamento\n\n\n\n\n 1. Planejamento das Hist\u00f3rias \n\n\nPara esta \nsprint\n, foram continuadas hist\u00f3rias que n\u00e3o foram fechadas na \nsprint\n anterior, al\u00e9m de serem designadas novas hist\u00f3rias. Nesta \nsprint\n foi realizada apenas uma hist\u00f3ria tecnica.\n\n\n 2. Hist\u00f3rias \n\n\n US08 Perfil Usu\u00e1rio\n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Daniel Teles e Bruna Pinos.\n\n\n\n US18 Listar Not\u00edcias\n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma lista de not\u00edcias que corresponde a minha fun\u00e7\u00e3o no sistema para que eu esteja informado sobre as not\u00edcias que cabem a mim.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US19 Ver not\u00edcia detalhadamente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.\n\n\nCrit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\nApenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).\n\n\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.\n\n\n\n US28 Criar Frente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu como administrador desejo criar uma frente para organizar a disciplina de acordo com as suas divis\u00f5es\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US29 Editar Disciplinas \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US30 Editar Frente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US31 Remover Disciplina \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo remover uma disciplina para que uma disciplina que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US32 Remover Frente \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo remover uma frente para que uma frente que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.\n\n\n\n US38 Enviar Convite de Cadastro \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.\n\n\n Respons\u00e1veis: \n Clarissa Lima e Let\u00edcia Souza.\n\n\n\n TS Adicionar navega\u00e7\u00e3o entre p\u00e1ginas \n\n\n Descri\u00e7\u00e3o: \n Adicionar navega\u00e7\u00e3o entre as p\u00e1ginas do projeto.\n\n\n Respons\u00e1vel: \n Felipe Hargreaves.\n\n\n\n 4. Fechamento da \nSprint\n \n\n\n\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Planejadas\n\n\nStatus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUS08: Perfil Usu\u00e1rio\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS18: Listar Not\u00edcias\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\nUS28: Criar Frente\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS29: Editar Disciplinas\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS30: Editar Frente\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS31: Remover Disciplina\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS32: Remover Frente\n\n\n Completo \n\n\n\n\n\n\nUS38: Enviar Convite de Cadastro\n\n\nIncompleto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHist\u00f3rias T\u00e9cnicas Planejadas\n\n\nStatus\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdicionar navega\u00e7\u00e3o entre p\u00e1ginas\n\n\nCompleto\n\n\n\n\n\n\n\n\n 4. An\u00e1lise do Scrum Master \n\n\nNesta \nsprint\n foi realizada  uma hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e seis, das oito, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas foram implementadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos: \n\n\n\n\nDurante o per\u00edodo da \nSprint\n 2 os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.\n\n\nAlguns membros ainda possuem dificuldade na tecnologia usada.\n\n\nDificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.\n\n\nUm dos membros da equipe se encontrou internado durante o per\u00edodo da sprint.\n\n\n\n\nNesta \nsprint\n, foi constatada aumento na produtividade dos membros em compara\u00e7\u00e3o com a \nsprint\n anterior. Houve rota\u00e7\u00e3o de pareamento com o intuito de haver nivelamento de conhecimento.\n\n\nA n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa \nsprint\n s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas \nsprints\n.",
            "title": "Sprint 2"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#sprint-2",
            "text": "N\u00famero da  sprint : 2  Data de In\u00edcio: 05/05/2017  Data de T\u00e9rmino: 11/05/2017  Dura\u00e7\u00e3o: Sete Dias (Uma Semanas)  Scrum Master: Bernardo Henrique",
            "title": "Sprint 2"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#1-pareamento",
            "text": "",
            "title": "1. Pareamento"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#1-planejamento-das-historias",
            "text": "Para esta  sprint , foram continuadas hist\u00f3rias que n\u00e3o foram fechadas na  sprint  anterior, al\u00e9m de serem designadas novas hist\u00f3rias. Nesta  sprint  foi realizada apenas uma hist\u00f3ria tecnica.",
            "title": "1. Planejamento das Hist\u00f3rias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#2-historias",
            "text": "",
            "title": "2. Hist\u00f3rias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us08-perfil-usuario",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver o meu perfil para que eu possa verificar os meus dados.   Respons\u00e1veis:   Daniel Teles e Bruna Pinos.",
            "title": "US08 Perfil Usu\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us18-listar-noticias",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ver uma lista de not\u00edcias que corresponde a minha fun\u00e7\u00e3o no sistema para que eu esteja informado sobre as not\u00edcias que cabem a mim.   Respons\u00e1veis:   Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US18 Listar Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us19-ver-noticia-detalhadamente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma vis\u00e3o detalhada de uma not\u00edcia escolhida na lista de not\u00edcias para que eu possa ler a not\u00edcia por completo.  Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o:   Apenas os grupos de usu\u00e1rios apropriados ter\u00e3o permiss\u00e3o para acessar not\u00edcias (admin, diretores, RH).    Respons\u00e1veis:   Hal\u00ea Valente e Mariana P\u00edcolo.",
            "title": "US19 Ver not\u00edcia detalhadamente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us28-criar-frente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu como administrador desejo criar uma frente para organizar a disciplina de acordo com as suas divis\u00f5es   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US28 Criar Frente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us29-editar-disciplinas",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US29 Editar Disciplinas"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us30-editar-frente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo editar uma disciplina para que ela esteja atualizada e corrigida.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US30 Editar Frente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us31-remover-disciplina",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo remover uma disciplina para que uma disciplina que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US31 Remover Disciplina"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us32-remover-frente",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo remover uma frente para que uma frente que esteja fora do contexto do projeto n\u00e3o esteja mais cadastrada no sistema.   Respons\u00e1veis:   Bernardo Henrique e Felipe Hargreaves.",
            "title": "US32 Remover Frente"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#us38-enviar-convite-de-cadastro",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Eu, como administrador, desejo enviar um convite de acesso ao sistema para que um usu\u00e1rio possa se cadastrar.   Respons\u00e1veis:   Clarissa Lima e Let\u00edcia Souza.",
            "title": "US38 Enviar Convite de Cadastro"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#ts-adicionar-navegacao-entre-paginas",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o:   Adicionar navega\u00e7\u00e3o entre as p\u00e1ginas do projeto.   Respons\u00e1vel:   Felipe Hargreaves.",
            "title": "TS Adicionar navega\u00e7\u00e3o entre p\u00e1ginas"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#4-fechamento-da-sprint",
            "text": "Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Planejadas  Status      US08: Perfil Usu\u00e1rio   Completo     US18: Listar Not\u00edcias  Incompleto    US28: Criar Frente   Completo     US29: Editar Disciplinas   Completo     US30: Editar Frente   Completo     US31: Remover Disciplina   Completo     US32: Remover Frente   Completo     US38: Enviar Convite de Cadastro  Incompleto        Hist\u00f3rias T\u00e9cnicas Planejadas  Status      Adicionar navega\u00e7\u00e3o entre p\u00e1ginas  Completo",
            "title": "4. Fechamento da Sprint"
        },
        {
            "location": "/sprints/sprint2/#4-analise-do-scrum-master",
            "text": "Nesta  sprint  foi realizada  uma hist\u00f3rias t\u00e9cnicas e seis, das oito, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas foram implementadas. Estas hist\u00f3rias n\u00e3o foram entregues pelos seguintes fatos:    Durante o per\u00edodo da  Sprint  2 os membros se encontraram atarefados com outras disciplinas.  Alguns membros ainda possuem dificuldade na tecnologia usada.  Dificuldade de encontrar hor\u00e1rios com a dupla de pareamento.  Um dos membros da equipe se encontrou internado durante o per\u00edodo da sprint.   Nesta  sprint , foi constatada aumento na produtividade dos membros em compara\u00e7\u00e3o com a  sprint  anterior. Houve rota\u00e7\u00e3o de pareamento com o intuito de haver nivelamento de conhecimento.  A n\u00e3o entrega das tarefas pode dificultar o desenvolvimento das tarefas a seguir, uma vez que as hist\u00f3rias priorizadas para essa  sprint  s\u00e3o base para o restante do software. As hist\u00f3rias que n\u00e3o foram conclu\u00eddas ser\u00e3o replanejadas para as pr\u00f3ximas  sprints .",
            "title": "4. An\u00e1lise do Scrum Master"
        }
    ]
}